<?xml version="1.0"?>
<journey>
  <settings>
    <journey>
      <title>Philippinen</title>
      <year>2005</year>
    </journey>
  </settings>
  <blog>
    <entry path="e1" name="">
      <date>26. Dezember 2005</date>
      <headline>Hong Kong</headline>
      <text>
      Nach schlappen 11 Stunden Flug mit Cathay, die den Emirates Airlines den
      Rang abgelaufen haben, hatten wir endlich die Gelegenheit unsere
      Vorstellung von Hong Kong, dem "duftenden Hafen", mit der Realitaet
      abzugleichen. Wir haetten kaum weiter daneben liegen koennen. Zumindest
      gibt es wohl keinen Ort, an dem mehr Hochhaeuser stehen (und nicht nur
      schoene). Am liebsten gleich aneinander, so dass die Fenster nicht mehr
      aufgehen. Damit die Architekten nicht zu viel zu tun haben, werden die
      Plaene einfach kopiert, so dass es eigentlich nur 3 verschiedene Sorten
      gibt, die aber jeweils 100 mal.



Gluecklicherweise war hier
      fuer uns schon alles organisiert: Flughafentransfer, Hotel,
      Stadtrundfahrt. Nach der durchwachten Nacht haben wir uns auf ein, zwei
      Stuendchen Sight-Seeing im Bus gefreut, um uns einen Ueberblick machen zu
      koennen. Leider handelte es sich bei der Stadtrundfahrt um einen
      halbtaegigen Stadtrundgang. So haben wir schon am Abend des
      ersten Tages - inkl. MoDingsbums-Tempel, Peak-Bahn, Boetchenfahren in
      Aberdeen und Shoppen in Stanley - alles abgehakt, was wir machen wollten.
      Dafuer sind wir schon auf der Rueckfahrt vom letzten Highlight ins Koma
      gefallen.



Nach zig Stunden Schlafnachholen in unserem kleinen
      klimatisierten Hotel-Kuehlschrank mit Blick auf Hinterstrassen-Ruinen
      hatten wir am Sonntag endlich unseren freien Tag. Den haben wir mit
      leidenschaftlicher Nutzung der vielfaeltigen, oeffentlichen
      Verkehrsmittel verbracht, die die Koelner mit ihren Verkehrsbetrieben vor
      Neid erblassen lassen: Echte U-Bahnen, doppelstoeckige Bimmelbahnen,
      Doppeldeckerbusse, Schiffe, etc.. Damit sind wir gut herumgekommen und
      konnten noch ein paar Tempelchen besuchen, die im Uebrigen sehr beliebte
      Orte fuer Vergiftungen der Atemwege sind, weil die aberglaeubischen
      Eingeborenen hier alles verbrennen, was Feuer faengt. Natuerlich haben
      wir das Warenangebot jedes Strassenmarktes geprueft, ob nun Fisch oder
      Hello Kitty angeboten wurde. Besonders huebsch war der Vogelmarkt, auf
      den Alt und Jung ihre singenden Voegel zum Angeben oder Verkaufen
      schleppen. Kroenender Abschluss war die Hong Kong Lightshow, die schon
      nach wenigen Minuten bei einer jungen Chinesin eine Ohnmacht ausloeste.
      Das kann man dem unbedarften Kommunistennachwuchs angesichts dieser
      konzertanten Energieverschwendung auch nicht uebelnehmen.
      <div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051226/0.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051226/1.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051226/2.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051226/3.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051226/4.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e2" name="">
      <date>27. Dezember 2005</date>
      <headline>Nach Manila</headline>
      <text>
      Heute haben wir den Weihnachtslieder singenden Hochhaushaufen Hong Kong
      verlassen, um unserem eigentlich Reiseziel etwas naeher zu kommen. Einmal
      mehr hat Cathay Pacific unsere hohen Erwartungen uebererfuellt: Wegen
      Ueberbuchung war fuer uns leider nur noch etwas in der Business Class
      frei. Zu schade, dass der Flug nur zwei Stunden dauerte, sonst haetten
      sie uns vielleicht noch ein Steak und mehr italienische Weine
      angeboten.



Manila hat diesen Eindruck leider zunichte gemacht,
      indem es uns mit starkem Regen, langen Warteschlangen, unfaehigen
      Angestellten und vor allem einem ortsunkundigen Taxi-Fahrer begruesste.
      Wir mussten ihn ein paar mal zu U-Turns ueberreden, aber schliesslich
      sind wir doch im Townhouse Hotel angekommen. Morgen geht es, wenn nicht
      alle anderen auch in die falsche Richtung fahren, nach Pagsanjan, wo wir
      eine Bootsfahrt durch den Dschungel unternehmen wollen.



PS:
      Frohe Weihnachten nachtraeglich!<div style="clear:both;       padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051227/5.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e3" name="">
      <date>28. Dezember 2005</date>
      <headline>Pagsanjan</headline>
      <text>
      Der Weg nach Pagsanjan hat sich als relativ anstrengend erwiesen. Im Ort
      selbst ist jeder mit einem Hotelbetreiber verwandt, weshalb wir viele
      verschiedene Gruende hoeren konnten, weshalb die Unterkunft, die wir uns
      ausgesucht hatten, nicht gut waere. Wir waren die einzigen Gaeste. Dafuer
      lag das Hotel direkt am Fluss und war mit einem netten Garten
      ausgestattet. Im zugehoerigen Restaurants gab es nur weder Cola, Bier
      noch Chicken, sondern nur Eistee und Sandwiches.



Die Bootstour
      am naechsten Morgen hat sich allerdings wirklich gelohnt. Eine Stunde
      ging es in einem Einbaum durch eine schmale, steile Schlucht, deren
      Haenge wild von Urwald bewachsen und von kleinen Wasserfaellen durchzogen
      sind. Die beiden Ruderer haben uns durch kleine Stromschnellen hoch- und
      runtergeschleppt. Das Finale bestand im famosen Bamboo Ride: Auf einem
      Bambusflo&#xDF; wurden wir ein paar Meter weit, uninformiert und voll
      bekleidet genau unter einen Wasserfall geschippert.



Mit nassen
      Klamotten haben wir anschlie&#xDF;end den Weg nach Mindoro zum Big La Laguna
      Beach angetreten. Dabei sind wir in den Genuss gekommen, jedes nur
      erdenkliche oeffentliche Verkehrsmittel benutzen zu koennen: Tricycle,
      Jeepney, Bus und Boot.<div style="clear:both;       padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051228/6.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051228/7.jpg"/>
      <photo width="425" height="640" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051228/8.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e4" name="">
      <date>31. Dezember 2005</date>
      <headline>Big La Laguna Beach</headline>
      <text>
      Am Big La Laguna Beach haben wir trotz Belagerung durch
      Hoteleigentuemer-Verwandten eine sehr huebsche Huette gefunden. Der
      Strand ist zwar nicht riesig, aber hier lae&#xDF;t es sich erstmal eine Weile
      aushalten. Das Zimmer hat nicht nur eine Kochzeile und einen kaputten
      Fernseher, sondern auch eine kleine Terasse mit Meerblick. Die Stufen
      enden im Strand; sehr huebsch.



Der erste Schnorchelausflug an
      zwei Felsen vor unserer Bucht hat das Meer hier als vielversprechendes
      Tauchrevier ausgewiesen. Morgen werden wir uns auch mit Luftflaschen
      unter Wasser wagen.



Jetzt warten wir noch auf das Neue Jahr
      und sind gespannt, ob die knallwuetigen Einheimischen unsere Huette in
      die Luft jagen.



Frohes Neues Jahr!<div style="clear:both;       padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051231/10.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/051231/9.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e5" name="">
      <date>02. Januar 2006</date>
      <headline>Guter Start: Sonne &amp; Tauchen</headline>
      <text>
      Wir haben Glueck gehabt: die Huette steht noch. Das liegt aber weniger an
      der hier verballerten Menge Sprengstoff, sondern vielmehr an der Ungeduld
      der Leute, die ihr Pulver schon ueber den ganzen Tag verteilt verschossen
      hatten. Um Mitternacht blieb gerade noch genug fuer ein schoenes kleines
      Feuerwerk.



Das neue Jahr haben wir mit einem Tauchgang direkt
      in unserer kleinen Bucht begonnen. Der erste Eindruck, den wir beim
      Schnorcheln gewonnen hatten, hat sich bestaetigt! Es gibt hier zwar
      nichts gro&#xDF;es zu sehen, dafuer sind die kleinen Tiere um so schoener.
      Endlich konnten wir einen Blick auf einen winzigen Gelbbraunen
      Kofferfisch werfen. Bei einem weiteren Tauchgang heute haben wir zwei
      Wracks umtaucht, in deren Naehe es Anglerfische, Drachenkoepfe und
      Seepferdchen gab.



Ansonsten lassen wir uns die meiste Zeit am
      Strand von der Sonne austrocknen oder von kleinen Regenguessen
      erfrischen. Dementsprechend verschieben wir unsere Abreise immer weiter
      nach hinten.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060102/11.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060102/14.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e6" name="">
      <date>05. Januar 2006</date>
      <headline>Noch mehr Mindoro</headline>
      <text>
      
      Weil wir immer noch faul sind und am Strand liegen wollen, haben wir die
      au&#xDF;erst beschwerliche Tour zu den Reisterassen im Norden gestrichen und
      sind immer noch am Big La Laguna Beach.



Beim letzten Tauchgang
      konnten wir einen lang gehegten Wunsch erfuellen und einen Blick auf
      Zwergseepferdchen werfen: Die elenden Viecher waeren gut sichtbar
      gewesen, wenn sie wenigstens so gro&#xDF; wie ein Fingernagel waeren.
      Stattdessen sind sie noch kleiner und verstecken sich in einem
      Korallenfaecher in 30m Tiefe. Wegen der starken Stroemung konnten wir nur
      kurz vor ihrem Habitat herumstrampeln - gerade lang genug, um sie zu
      entdecken. Fotos von diesen Seepferdchen anzusehen ist ein
      lohnenswerterer Zeitvertreib.



Als unangenehmen Nebeneffekt hat
      Ali einen ordentlicher Schnupfen mitgenommen. Deshalb haben wir hier
      keine weiteren Tauchgaenge unternommen. Um die daraus entstehende
      Eintoenigkeit des Strandlebens zu mildern haben wir einen Ausflug zum
      Talipanan Beach gemacht. Im Reisefuehrer wird er Reisenden empfohlen, die
      es ruhiger moegen. Tatsaechlich ist es dort derma&#xDF;en ausgestorben, dass
      man von laengeren Aufenthalten dort absehen sollte. Dafuer gibt es dort
      bei Luca leckere Pizza.<div style="clear:both;       padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060105/12.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060105/13.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e7" name="">
      <date>06. Januar 2006</date>
      <headline>Manila</headline>
      <text>

      Wir haben uns endlich losgerissen und sind mit einem haufen
      verachtungswuerdiger Sextouristen von Mindoro zuerst mit einem gro&#xDF;en
      Auslgerboot und dann mit einem Bus zurueck nach Manila gereist. Die
      Verbindung hat reibungslos funktioniert und uns mitten in Metro Manila,
      genauer in Ermita, ausgespuckt.



Dort haben wir uns ein
      einfaches und zweckmae&#xDF;es Hotel fuer eine Nacht genommen und sind zu
      einem ausgedehnten Spaziergang durch den winzigen sehenswerten Teil der
      Monsterstadt aufgebrochen. Im Rizal-Park kann man zwar vor allem Beton
      bewundern, in einem versteckten Winkel gibt es aber einen wunderschoenen
      Orchideen- und Schmetterlingsgarten. Die kleine Flaeche ist liebevoll
      angelegt und die Schmetterlinge scheinen mit Anabolika und Sedativa nicht
      nur riesig zu werden, sondern sitzen auch so still, dass man mit der
      Kamara dagegensto&#xDF;en muss, bevor sie wegfliegen.



Anschlie&#xDF;end
      sind wir durch Intramuros, den alten und geschichtstraechtigen Stadtkern,
      gelaufen. Dort wird man an Antigua Guatemala mit seinen patinierten
      Haeusern und Patios erinnert. Am Nordende zwischen Kueste und Pasig
      befindet sich das Fort Santiago, das nicht nur den spanischen Eroberern,
      sondern im Zweiten Weltkrieg auch dem US General MacArthur als Festung
      diente. Von dort aus hat man einen schoenen Blick in die Slums, die bis
      ans gegenueberliegende Ufer des Pasigs herangewachsen sind.



"Intramuros" bedeutet "innerhalb der Mauern" und so ist das ganze
      Viertel auch von einer praechtigen Mauer umgeben. Die au&#xDF;enliegende
      Grasflaeche wird absurderweise als Golfplatz verwendet. Auf der anderen
      Seite des Zauns hausen Arme im Muell.



Muell wird am
      Stadtstrand von Manila auch anstelle von Sand verwendet, was die
      Einhimischen weder vom Schwimmen abhaelt, noch ihre Laune beim
      Sonnenuntergang am Baywalk truebt. Wenn es so dunkel geworden ist, dass
      man den Muell ausblenden kann, wirkt die Abendstimmung neben der
      palastaehnlichen US-Botschaft tatsaechlich malerisch.



Abends
      haben wir in einem sehr eleganten indischen Restaurant gegessen. Da der
      Reisefuehrer nur vom Essen und nicht vom Ambiente schwaermte, waren wir
      die einzigen Gaeste in kurzen Hosen und Sandalen. Vom letzten indischen
      Restaurant in Hong Kong, das in einem geschlossenen Einkaufszentrum
      Koestlichkeiten auf Plastikgeschirr lieferte, hatten wir uns wohl
      beeinflussen lassen.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
      
    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060106/15.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060106/16.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060106/17.jpg"/>
      <photo width="425" height="640" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060106/18.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e8" name="">
      <date>07. Januar 2006</date>
      <headline>Nach Sabang (Palawan)</headline>
      <text>
      
      Natuerlich wollten wir nicht allzu lange in Staedten bleiben und haben
      uns wieder auf den Weg gemacht. Mit dem Flugzeug sind wir von Manila nach
      Puerto Princesa, der Hauptstadt der Insel Palawan, geflogen. Von Puerto
      Princesa mussten wir ein Jeepney bis zum Dorf Sabang nehmen.



Den ersten Rueckschlag erhielten wir an der Jeepneyhaltestelle, weil
      wir 2 Stunden warten mussten. Als es dann endlich so weit war, haben wir
      mit einigen anderen die Karre erwartungsvoll gestuermt. Ueber eine Stunde
      lang passierte dann aber nichts mehr, au&#xDF;er dass immer mehr Leute kamen
      und sich mit hineingequestscht haben. Das erste Nahziel des Jeepneys war
      dann die Tankstelle gegenueber. Dort wurde nicht nur genue&#xDF;ich getankt,
      sondern auch die erste Pinkelpause gemacht. Au&#xDF;erdem wurden alle Kinder
      mit Leckeis versorgt. Naechster Stopp war leider schon wieder ein paar
      Meter weiter, wo wir erst warten mussten und anschlie&#xDF;end riesige
      Eiskloetze aufs Dach geladen bekamen.



Nachdem die Jeepney-Crew
      so eine knappe Stunde lang Kleinkram erlidgt hat, ging es dann endlich
      los. Die Fahrt dauerte, wie erwartet, drei Stunden und fuehrte 50 km
      groe&#xDF;tenteils ueber eine Schotterpiste. Das waere nicht so schlimm
      gewesen, wenn sich nicht nach ein paar mehr Stopps ueber 40 (!) Menschen
      allein im Innenraum gesammelt haetten. Der untere Meter des Wagens war
      vollstaendig von Kindern, Gepaeck und Muell ausgefuellt. Leider haben die
      Einheimischen das Jeepney auch zum Transport von altem Fisch missbraucht.
      Am Schluss war es so eng, dass sich niemand mehr bewegen konnte, die
      Leute durchs Fenster aussteigen mussten, Kinder auf anderen Menschen
      (z.B. uns) schliefen und kein Licht mehr durch die Fenster drang.



Nach fast 12 Stunden sind wir endlich in Sabang angekommen, das
      aber schon auf den ersten Blick die Muehen entschaedigen konnte. Die
      gro&#xDF;e Bucht mit ihrem endlosen Strand wird von starkem Wellengang
      bedraengt und Wind schuettelt die Palmen. Direkt dahinter beginnt der
      Urwald.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060107/19.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060107/20.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060107/21.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e9" name="">
      <date>09. Januar 2006</date>
      <headline>Sabang</headline>
      <text>
      Wir haben den beschwerlichen Weg nach Sabang angetreten, weil es hier in
      der Naehe einen unterirdischen Fluss gibt, der natuerlich auch zum
      Weltnaturerbe gehoert.



Mit ausreichend Wasser ausgeruestet
      sind wir zu Fu&#xDF; dorthin aufgebrochen. Der Weg fuehrt zuerst ueber den
      Monkey-Trail und spaeter ueber den Jungle-Trail. Drei Stunden lang sind
      wir, tatsaechlich ueber Stock und Stein, durch diesen tollen Urwald
      gelaufen. Parkleitung hat sich zwar die Muehe gemacht sehr viele Baeume
      mit kleinen Schildchen zu versehen, damit der Wanderer auch was ueber die
      Natur lernt; beim naechsten mal sollten sie keinen wasserloeslichen Stift
      verwenden.. Dennoch hat sich die schweisstreibende Wanderung gelohnt.
      Ohne einem einzigen Menschen zu begegnen sind wir von Zikadenarmeen
      begleitet durch die Hitze gestapft.



Der Underground River
      selbst ist auch eine schoene Attraktion. Auf einem kleinen Boetchen sind
      wir 1,5 km ueber den Fluss in die Hoehle vorgedrungen. Insgesamt ist der
      Fluss ueber 6 km weit erforscht. Im vorderen Teil konnten wir neben einer
      Unmenge von Fledermaeusen beeindruckende Felsen von der Decke haengen
      sehen. An einer Stelle hebt sich die Decke der Hoehle bis zu 65 m Hoehe
      an. Erschoepft vom Hinweg haben wir uns zurueck mit einem Boot fahren
      lassen.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060109/22.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060109/23.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060109/24.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e10" name="">
      <date>11. Januar 2006</date>
      <headline>Coron</headline>
      <text>
      Nach einem weiteren Reisetag mit Jeepney, Flugzeug, Tricycle und am
      Schluss noch einem Boetchen sind wir endlich in Coron angekommen. Unsere
      Unterkunft liegt auf einer winzigen Insel vor der eigentlichen Stadt in
      einer malerischen Bucht. Mit einem Kayak kann man hier die umliegenden
      Mangroven-Waelder erkunden.



Die groe&#xDF;te Festland-Attraktion
      ist ein Huegel hinter dem Ort, auf den eine endlose Treppe fuehrt, und
      den ein haessliches gro&#xDF;es Kreuz schmueckt. Von dort aus hatten wir bei
      Sonnenuntergang einen tollen Blick ueber die Bucht mit ihren vielen
      kleinen Inselchen.



Ab Morgen werden wir uns wieder den
      Unterwasser-Attraktionen widmen. Das sind hier vor allem Wracks.



PS von Ali:

Vielen Dank fuer Eure Anteilnahme am Aelterwerden!
      Ueber Eure Glueckwuensche und Nachrichten habe ich mich sehr gefreut.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060111/25.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060111/26.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060111/27.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e11" name="">
      <date>15. Januar 2006</date>
      <headline>Nach Malapascua</headline>
      <text>
      Wir mussten mal wieder in aller Fruehe los: Um sechs Uhr konnten wir auf
      der ersten kurzen Etappe von unserer kleinen Insel nach Coron City einen
      tollen Sonnenaufgang erleben. Anschlie&#xDF;end sind wir von einem Jeepney zum
      winzigen Flughafen von Busuanga gekarrt worden und nach Manila geflogen.
      Dort konnten wir wieder ein paar Stunden am Domestic Airport verbringen,
      bevor wir nach Cebu weiterfliegen konnten. Vom Flughafen aus sind wir mit
      einem Taxi drei Stunden lang die Insel bis ans Nordende entlanggefahren
      und haben bei Sonnenuntergang ein Schiff fuer die Ueberfahrt nach
      Malapascua angeheuert.



Gluecklicherweise haben wir dort beim
      ersten Hotel eine Huette bekommen.<div style="clear:both;       padding-bottom:0.25em"/>
    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060115/28.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e12" name="">
      <date>18. Januar 2006</date>
      <headline>Malapascua</headline>
      <text>
      Bei hellem betrachtet wirkt die Insel noch kleiner als bei unserer
      naechtlichen Ankunft. Leider haengt hier zum ersten mal eine dichte
      Wolkendecke vor der Sonne. Als Trostpflaster gibt es hier ein sehr gutes
      italienisches Restaurant und viele Highlights unter Wasser.



Wir haben die Tauchsaison mit einem Nachttauchgang eroeffnet und
      konnten dabei endlich die hei&#xDF; ersehnten Mandarin-Leierfische und
      massenweise &#x2013; diesmal mit blo&#xDF;em Auge erkennbare &#x2013; Seepferdchen von
      unserer Wunschliste streichen. Bei unseren Tagestauchgaengen war die
      Sicht zwar nicht so berauschend, dafuer gibt es hier riesige Sepien,
      Anglerfische, Porzellankrebse und Haie, die wir bei der Unterquerung
      einer kleinen Insel in einer Hoehle beobachten konnten.<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060118/29.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060118/30.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060118/31.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060118/32.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e13" name="">
      <date/>
      <headline>Nach Cebu</headline>
      <text>
      
      Die letzten Tage auf den Philippinen haben wir in  aller Ruhe mit
      Nichtstun, Spazierg&#xE4;ngen auf den Irrwegen im Inselinneren und
      regelm&#xE4;&#xDF;igen Huldigungen an das italienische Restaurant verbracht. Leider
      konnten wir auch den Preis f&#xFC;r die schlechtesten Cocktails der Welt
      verleihen.



Der R&#xFC;ckreisetag selbst war von vornherein dazu
      bestimmt, die gesamte Erholung der vergangenen Wochen zunichte zu machen.
      Um halb sechs morgens sind wir im Schein unserer Taschenlampe schwer
      bepackt zum Strand marschiert und zum letzten Mal mit einem der
      unvermeidlichen Auslegerboote in See gestochen. W&#xE4;hrend der halbst&#xFC;ndigen
      &#xDC;berfahrt  konnten wir die Sonne aufgehen sehen. Da die Filippinos kein
      besonderes Engagement an den Tag legen, Anlegerstege zu bauen, oder
      Fahrrinnen auszubaggern, geht das Ab- und Anlegen mit den Auslegerbooten
      immer mit ewigem Man&#xF6;vrieren mit langen Bambusstangen einher. So sah dann
      auch unser Abschied von der Visaya-See aus. Nur pures Gl&#xFC;ck hat
      Schlimmeres verhindert, als wir bei Wellengang &#xFC;ber die H&#xFC;hnerleiter ans
      Festland gingen.



Der Fahrer f&#xFC;r die Strecke zur&#xFC;ck nach Cebu
      ist wohl schon am Vorabend nach Maya gefahren, wo er uns schlafend in
      seinem Wagen erwartete. Nach drei Stunden Fahrt, nur noch 20 Minuten vom
      Flughafen entfernt, hat uns das Gl&#xFC;ck in Form einer Schraube verlassen,
      die pl&#xF6;tzlich ihren angestammten Platz in der Bremse aufgab. Hier konnten
      die Philippinen mit einem ausgepr&#xE4;gten Talent f&#xFC;r Notbehelfe und spontane
      Einsatzbereitschaft gl&#xE4;nzen: Unser Fahrer hat keine Sekunde gez&#xF6;gert und
      den Reifen abmontiert, um dem Problem n&#xE4;her zu kommen. Als das Problem
      feststand ist ein vom Stra&#xDF;enrand herbei gepfiffener Bursche mit einer
      Hand voll  Kleingeld losgerannt, um Erstatz f&#xFC;r die Schraube zu besorgen.
      Dicke und L&#xE4;nge wurden grob mit dem Finger gemessen. Tats&#xE4;chlich sprang
      er nach einiger Zeit mit einer passenden Schraube von einem
      vorbeifahrenden Jeepney. Die restlichen Meter zum Flughafen verliefen
      ruhig.
      <div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>

    </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060121/33.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060121/34.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e14" name="">
      <date>21. Januar 2006</date>
      <headline>Hong Kong</headline>
      <text>
Nach vielen Stunden Warterei und dem ersten Flug sind wir mal wieder in Hong
Kong gelandet. Um die Langeweile der acht Stunden Wartezeit bis zum
Anschlussflug zu mildern, haben wir uns vorgenommen, den gro&#xDF;en sitzenden
Buddha vom Po Lin Kloster zu besichtigen &#x2013; genaugenommen ist es sogar der
gr&#xF6;&#xDF;te freisitzende Buddha der Welt.





In einem alten Taxi mit einem noch viel &#xE4;lteren Taxifahrer haben wir auf
Umwegen Lantau durchquert. Das Kloster schien auf der Karte gar nicht so weit
vom Flughafen entfernt zu sein.  Die Insel erwies sich jedoch als sehr bergig,
so dass wir erst von einer K&#xFC;ste zur anderen fahren mussten, bevor in die Mitte
gelangten. Im Gegensatz zum urbanen Teil Hong Kongs sind die bewaldeten H&#xFC;gel
Lantaus kaum besiedelt; nur eine enge Landstra&#xDF;e verbindet hier die D&#xF6;rfchen.
Daf&#xFC;r gibt es auf der S&#xFC;dseite einen sch&#xF6;nen Sandstrand und auf dem weiteren
Weg zum Kloster das aufgestaute Trinkwasser-Reservoir - der unbeliebte Platz am
Fu&#xDF; des Damms beherbergt ein riesiges Zuchthaus.





Zum Buddha selbst haben wir es nur knapp vor Torschluss geschafft. Dennoch
blieb uns Zeit, ein Blick in das Kloster zu werfen und die lange Treppe zur
gro&#xDF;en Lotusbl&#xFC;te hochzusteigen, in der der Erleuchtete Platz genommen hat. Von
dort aus hat man einen sch&#xF6;nen Blick auf die umliegenden H&#xFC;gel und das Meer, in
das der wolkenverhangene Himmel nahtlos &#xFC;berzugehen schien.





F&#xFC;r den R&#xFC;ckweg hatten wir wesentlich mehr Zeit. Daher haben wir uns f&#xFC;r den
Bus entschieden, in dem wir fast eine Stunde mit einer Unmenge beharrlich
schweigender Chinesen zusammengepfercht sa&#xDF;en.

<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="425" height="640" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060122/35.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060122/36.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/philippinen/fotos/060122/37.jpg"/>
    </entry>
  </blog>
</journey>
