<?xml version="1.0"?>
<journey>
  <settings>
    <journey>
      <title>Tibet</title>
      <year>2007</year>
    </journey>
  </settings>
  <blog>
    <entry path="e1" name="">
      <date>17. Juni 2007</date>
      <headline>Shanghai</headline>
      <text>Unser
Aufenthalt in Shanghai hat mit der Fahrt vom Flughafen ins Zentrum
begonnen. Die 32 km hat der (ex-)Transrapid in etwas weniger als 8
Minuten zurueckgelegt. Das war beeindruckend.





In Shanghai wurden wir dann sofort von unserer Reiseleitung mit
einem Haufen reisender Rentner in einen Kleinbus gepackt und ins Hotel
gefahren. Dabei konnten wir einen ersten Eindruck der Stadt gewinnen,
die eine seltsame Mischung aus chinesischer Gro&#xDF;stadt, chinesischem
Dorf und Autobahnen zu sein scheint.





Das Hotel war voll mit Gold-Kitsch. Die Zimmer waren aber sehr
ordentlich. Wir haben uns die ganze Zeit gewundert, dass der
Altersdurchschnitt unserer Mitreisenden deutlich ueber dem
angekuendigten Korridor lag, was aber auch seinen Unterhaltungswert
hatte. Die leichten Gebrechen und Gehbehinderungen lie&#xDF;en uns
erwartungsvoll an den Besuch des Mt. Everests denken. Es hat sich
allerdings herausgestellt, dass alle au&#xDF;er uns nur einen kurzen
Lhasa-Aufenthalt gebucht hatten. Wir verbrachten also nur den ersten
Tag und den Flug nach Lhasa zusammen.





In Shanghai sind wir natuerlich den Bund entlang geschlendert und
haben die verspielte Skyline von Pudong bestaunt, die ein Deja-vu von
Simcity heraufbeschwor. Der Bund selbst mit seinen Prachtbauten von der
Jahrhundertwende scheint das Gegenteil zu sein.





In der Altstadt haben wir uns durch einen Gang ueber die von
Menschen ueberfuellte Zickzack-Bruecke von boesen Geistern befreit.
Direkt nebenan liegt der alte Yu-Garten, der "Wald und Berge in der
Stadt" sein soll. Die vielen verwinkelten Bereiche mit unzaehligen
Teichen, Tuempeln, Brueckchen und anderem Inventar, das man von alten,
chinesischen Gaerten erwartet, werden dem Ruf gerecht.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/1.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/2.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/3.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/4.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e2" name="">
      <date>18. Juni 2007</date>
      <headline>Shanghai - Tsedang</headline>
      <text>Heute
stand der eigentliche Weg nach Tibet auf dem Programm. Mit einem
Zwischenstopp in Xi'an hat sich die Reise sehr gezogen. Wir wurden von
fuenf Stunden reiner Flugzeit ueberrascht. Wir haetten also wieder halb
zu Hause sein muessen. Stattdessen sind wir in Gangkor gelandet, wo wir
mit etwas Verspaetung von unserem "Reiseleiter" abgeholt wurden.





Die gute Nachricht dabei war, dass wir die Einzigen waren. Unsere
Gruppengroe&#xDF;e belaeuft sich also auf zwei, was unsere Erwartungen
deutlich uebertraf. Die schlechte Nachricht war, dass unser Guide nicht
nur nicht deutschsprachig war, wie versprochen, sondern so schlecht
englisch spricht, dass wir versuchen Kommunikation mit ihm gaenzlich zu
meiden, weil es immer zu Missverstaendnissen fuehrt.





Vom Flughafen sind wir das Yarlung-Tal entlang bis nach Tsetang
gefahren. Der Yarlung Tsangpo wird im spaeteren Verlauf Brahmaputra
genannt und hat auf diesem Abschnitt ein sandiges Tal geschliffen,
durch das er langsam maeandriert. Die umliegenden Berge sind allesamt
sehr kahl und teilweise so sandig, dass sich Ecken mit Duenen bilden.





Unser Hotel in Tsedan ist noch goldener und noch kitschiger. Und es
hat in seinen zwei verrueckten Aufzuegen selstame Fu&#xDF;-Matten, auf denen
"Monday" steht. Leider hatte das Hotel auch Gesinde, das sich die Nacht
mit Tuerenschlagen vertreibt, so dass uns der erste
Akklimatisierungsschlaf verdorben wurde.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/5.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/6.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/7.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/8.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e3" name="">
      <date>19. Juni 2007</date>
      <headline>Samye, Jambulokhang, Tandrok</headline>
      <text>Heute
war Kloster-Tag. Zuerst haben wir uns auf den Weg zum Samye-Kloster
gemacht. Dazu sind wir den Tsangpo wieder ein Stueckchen flussaufwaerts
bis zu einem Bootsanleger gefahren; oder besser einem Stueck Ufer an
dem die Boote anlegen. Die Ueberfahrt fand in einem alten, flach, breit
und eckig gebauten Holzkahn statt. Wir hatten es uns schon mit einer
Gruppe tibetischer Moenche auf dem Boot gemuetlich gemacht. Doch
tibetische Planung ist nicht so einfach. Also mussten alle wieder raus
und zuerst ein gro&#xDF;er Stapel Holz und Waren verladen werden. Nachher
war fuer die Moenche kein Platz mehr...





Die Ueberfahrt hat ewig gedauert, fuehrte uns aber an unzaehligen
Sandbaenken vorbei durch die Windungen des Tsangpo. Die umliegenden
Berge und Duenen boten in der Morgensonne ein praechtiges Bild.





Nach eineinhalb Stunden sind wir am anderen Ufer in einen Bus
gestiegen, um zum Kloster Samye zu fahren, das fast genau gegenueber
der Stelle lag, von der wir abgefahren sind. Der Bus zeichnete sich
durch ein erstickend buttriges Klima aus. Wegen der staubigen Strecke
blieben die Fenster aber leider geschlossen. Mitreisende haben sich
dann um das Ueberlagern des Gestanks gekuemmert, indem sie rauchten.





Das Kloster Samye ist das aelteste buddhistische Kloster Tibets. Es
ist in verschiedenen Stilen (tibetisch, chinesisch, indisch)
uebereinander gebaut und enthaelt viele Heiligenstatuen und ist
vollends mit Wandmalereien verziert. Auf dem Klosterhof wird unentweg
etwas verbrannt, das die Goetter moegen sollen; klar ist nur, dass
Menschen es nicht moegen.





Die Rueckfahrt ging schneller. Die naechste Station war der
Jambulokhang (o.ae.), ein ehemaliger Koenigspalast. Er ist zwar sehr
klein und bescheiden, aber so exponiert auf einem spitzen Felsen
gebaut, dass er von der fruchtbaren Ebene aus, auf die er herabsieht,
durchaus beeindruckend wirkt. Im Palast wohnen nur wenige Moenche. Sie
haben die ehrenvolle Aufgabe die heiligsten Schriftstuecke Tibets zu
bewachen, die hier teils vom Himmel gefallen und teils angefertigt
worden sind. Denn der Tempel ist auch die Geburtsstaette der
tibetischen Schrift.





Auf dem Rueckweg haben wir einen Abstecher zum Tandrok-Kloster
gemacht. Das Kloster ist weniger spektakulaer als die anderen, ist aber
auch eines der aeltesten Tibets. Es beinhaltet neben dem ueblichen
Klosterinventar noch besonders riesige Gebetsmuehlen, die man kaum
alleine bewegen kann. Highlight im Dachgeschoss ist ein Bildnis einer
Luxus-Goettin, das aus zigtausenden von Perlen hergestellt wurde.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/9.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/10.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/11.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/13.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/15.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/16.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e4" name="">
      <date>20. Juni 2007</date>
      <headline>Tsedang - Gyantse</headline>
      <text>Heute
stand ein kompletter Reisetag auf dem Programm. Wenn zu Hause sieben
Stunden Autofahren als langweilig gelten, so ist das in Tibet anders.





Zuerst sind wir das Yarlung-Tal wieder zurueck in Richtung
Flughafen gefahren, sind dann aber noch weiter nach Westen gefahren.
Ein hart erkaempfter Abstecher zum 4700m hohen Kambha-La-Pass bot uns
einen unglaublichen Blick auf den Yamdrok-See. Er gehoert zu den
heiligen Seen Tibets und wird seiner verzweigten Form wegen auch
Skorpion-See genannt. Die Passstra&#xDF;e schlaengelte sich in endlosen
Kurven bis zur Kuppe, hinter der der See (hinter einem Duzend
Reisebussen) erhaben und tuerkis in der sandigen Oednis schimmerte. Am
Horizont konnten wir die ersten Siebentausender sehen, die ihre
schneebedeckten Spitzen in Wolken versteckten.





Wegen Stra&#xDF;enarbeiten konnten wir nicht hinunter zum See fahren,
sondern mussten wieder umkehren. Weiter ging es den Tsangpo entlang,
der sich hier durch steinigere Berge mehr wie ein Gebirgsfluss
ausmachte. Im weiteren Verlauf oeffnete sich das Tal zu einer breiten
und fruchtbar gruenen Ebene. Der Fahrer wollte hier eine Abkuerzung
nehmen, die uns ein Stuendchen durch eine Wuestenlandschaft fuehrte.





Dort konnten wir sehr urtuemliche tibetische Doerfer sehen, bei
denen wir das Gefuehl hatten, wir waeren die ersten Auslaender, die vor
hundert Jahren die Gegend erkundeten. Alle Dorfbewohner von jung bis
alt winkten uns zu bis der Wagen verschwand.





Nachdem der Fahrer am Steuer mehrfach fast eingeschlafen war, haben
wir endlich Gyantse erreicht, das uns schon von weitem mit seinem
Kloster und seiner Burg begrue&#xDF;te, die auf hohen Felsen den Ort
ueberragen.





Das Hotel (laut Schild 1986 errichtet) wirkt wie eine Kaserne mit
50er Jahre Inneneinrichtung. Wir haben sogar ein Telefon mit
Waehlscheibe im Zimmer. Die Flure haben so wellig aufgetragene
Mustertapeten, das man beim Treppensteigen das Gleichgewicht verliert.





Wir haben noch einen lohnenswerten Spaziergang durch die Altstadt
gemacht, die ein gutes Bild davon gibt, wie es hier die letzten paar
hundert Jahre vor den Chinesen aussah. Die Haeuser werden von Mauern
aus Jakmist umgeben und haben wunderschoene Verzierungen um Tueren und
Fenster.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
 </text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/17.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/18.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/19.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/20.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e5" name="">
      <date>21. Juni 2007</date>
      <headline>Pelkor Choede, Kumbum, Tashinlhunpo</headline>
      <text>Nach dem Reisetag war heute wieder ein Klostertag dran.





In Gyantse haben wir das Pelkor Choede Kloster besucht. Die
Hauptattraktion des Klosters ist der Kumbum Choerten. Das ist eine Art
begehbare Riesen-Stupa. Auf fuenf Etagen, die natuerlich im
Uhrzeigersinn durchlaufen werden muessen, wartet in jeder Ecke des
vielwinkligen Grundriss eine kleine Kapelle mit Wandmalereien und
Heiligenstatuen auf Pilger und Betende. Von dort aus hat man auch einen
schoenen Blick auf die Altstadt von Gyantse und das umliegende Land.





Anschlie&#xDF;end fuhren wir nach Shigatse, das noerdlich von Gyantse
liegt und ueber eine schnurgerade Stra&#xDF;e erreichbar ist. Dort wurden
wir sehr angenehm ueberrascht: Ein neuer Reiseleiter stand bereit, den
alten abzuloesen. Da wir in den letzten Tagen auf jede Frage nur "yes"
als Antwort bekamen (was auch direkt im Anschluss mit einer
gegenteiligen Frage funktionierte), und die Informationen und
Erlaeuterungen sich auf das Aufzaehlen der Namen der durchfahrenen
Doerfer beschraenkte, hatten wir uns beim Reisebuero beschwert.





Jetzt haben wir einen neuen Fuehrer, der englisch spricht und keine
Angst vor Menschen hat. Am Nachmittag konnten wir einen himmelweiten
Unterschied in Klosterfuehrungen erleben, als der neue Fuehrer mit uns
durch das Tashilhunpo-Kloster ging.





Das Kloster ist der Sitz der Panchen Lamas, der zweitwichtigsten
Linie religioeser Fuehrer Tibets, und gehoert zur Gelugpa-Schule. Es
hat die Groe&#xDF;e eines Dorfes und hat zu seinen besten Zeiten ueber 3.000
Moenche beherbergt. Durch geschicktes Taktieren des 10. Panchen Lama
ist das Kloster fast gaenzlich dem Sturm der Kulturrevolution entgangen
und hat daher unglaubliche Kostbarkeiten zu bieten.





In einem Prachtbau steht ein 26m hoher sitzender Buddha, in den
anderen sind die Grabmaeler der Panchen Lamas und die Gebetshallen.
Alle Raeume sind vollstaendig mit Abbildungen Buddhas verziert. Die
Statuen werden von den Glaeubigen im wahrsten Sinne des Wortes mit Geld
ueberhaeuft, das neben anderen Opfergaben wie Jakbutter,
Kugelschreibern, Mehl, Wasser und Haarklaemmerchen, in jede freie Ritze
gesteckt wird oder einfach auf Haufen geworfen wird. Die Moenche haben
extra Geld-Schippen herumliegen, damit sie die Figuren ab und zu wieder
freischaufeln koennen.





Weil wir leider jetzt schon allein vom Gedanken an chinesisches
Essen Uebelkeitsanfaelle bekommen, haben wir unser Hotelessen in den
Wind geschlagen und ein indisches Restaurant besucht.





Morgen werden wir den Weg nach Tingri antreten, von wo aus wir einen Ausflug zum Mt. Everest unternehmen werden.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/21.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/22.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/23.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/26.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/28.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/29.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e6" name="">
      <date>23. Juni 2007</date>
      <headline>Mt. Everest</headline>
      <text>Letztendlich
sind wir nicht in Tingri gelandet, sondern in Shegar. Der Ort ist
immerhin in derselben Gegend und hei&#xDF;t verwirrenderweise auch New
Tingri. Der Weg dorthin fuehrte den Friendship-Highway entlang ueber
mehrere Paesse, teils ueber 5000m.





Shegar ist ein langweiliges Kaff, das nichts zu bieten hat, als die
Naehe zum Himalaya. Das Hotel, das als einfache Unterkunft angekuendigt
wurde, war bitterkalt und von mehr Maeusen als Menschen bewohnt. Als
Trostpflaster gab es eine Bahnewanne, meistens hei&#xDF;es Wasser und Strom
ab halb acht.





Am naechsten Morgen und nach einer verfrorenen Nacht sind wir
endlich Richtung Mt. Everest aufgebrochen. Schon in der Nacht hatte es
passenderweise angefangen zu regnen. So fuhren wir unter einer
undurchdringlich wei&#xDF;en Wolkendecke her, die man nur als typisch
deutsch bezeichnen kann. Nach einem chinesischen Checkpoint bogen wir
von der guten Stra&#xDF;e ab.





Es folgten 100km auf Erd- und Schotterpisten, die sich in
unzaehligen Serpentinen die Berge hinauf und hinunter schlaengelten.
Nach ein paar Hoehenmetern fing es auch noch an zu schneien. Beim
Erreichen eines weiteren Passes, der fuer seinen tollen Blick auf den
Himalaya inkl. Mt. Everest beruehmt ist, befanden wir uns in der
erwaehnten Wolkendecke und konnten keine 50m weit sehen.





Nachdem wir drei Stunden ordentlich durchgeschuettelt worden sind,
kam endlich das Rombuk-Kloster in Sicht. Das Kloster ist winzig,
beherbergt an die 30 Moenche und auch Nonnen und hat in der Gebetshalle
eine deutsche Kuckucksuhr haengen.





Ein paar Kilometer weiter erreichten wir die Huettenstatt, die
urspruenglich zum Basislager gehoerte. In Zelten mit schoenen Namen wie
Holiday Inn Mt. Everest konnte man Yak-Tee trinken und uebernachten.
Leider war an der Stelle, wo eigentlich der groe&#xDF;te Berg sein sollte,
nur ein gro&#xDF;es, wei&#xDF;es Stueck Himmel.





Wir haben uns natuerlich trotzdem auf den Weg zum Basislager
gemacht, das in 4km Entfernung auf 5200m Hoehe liegt. Der Weg zog sich
und die Wolken verzogen sich auch langsam. Nur ging es nach einer Weile
nicht mehr weiter, weil wir an einen Flu&#xDF; gelangten. Nach einer Rast
gesellte sich ein weiterer verwirrter Wanderer zu uns. Nachdem wir
keinen Uebergang finden konnten, kehrten wir um, da wir ein Stueckchen
weiter hinten ein paar militaerische Gebaeude passiert hatten.





Es stellte sich heraus, dass wir das Basislager einfach uebersehen
hatten. Es stand naemlich kein einziges Zelt dort. Vielleicht lag es an
der Saison, vielleicht waren die Zelte auch in den zwei anderen
Basislagern, die noch folgen sollten. Insgesamt war dieser Ort
reichlich unspektakulaer.





Auf dem Rueckweg hatten sich die Wolken aber endlich so weit
verzogen, dass wir Mutma&#xDF;en anstellten, welcher der Bergruempfe, die
links und rechts des Tals sichtbar wurden, zum Everest gehoerte. Wir
hatten uns schon fuer den linken entschieden, als ploetzlich die Wolken
in der Mitte aufrissen und die Spitze des Everest freilegten; und zwar
an einer so hohen Stelle am Himmel, dass wir uns erstmal setzen
mussten.





Dann mussten wir aber leider weiter gehen, da unser Plan, zu Fu&#xDF;
hoch und mit Pferdewagen wieder runterzukommen, nicht aufging. Die
Pferdewagen warten nur unten. Daher wurde aus unserem Spaziergang ein
vierstuendiger Marsch.





Auf der Rueckfahrt nach Shegar hatte sich das Wetter so weit
gebessert, dass die Landschaft, obwohl wir dieselbe Stra&#xDF;e nahmen,
nicht mehr wiederzuerkennen war. Eine gewaltige Szenerie zeigte sich
uns bei der Durchquerung fruchbarer Taeler und dem nochmaligen
Erklettern der Serpentinen. Vom Pass aus konnten wir ein endloses Feld
nackter, brauner Berge sehen, die am Horizont von den schneebedeckten
Gipfeln des Himalaya und einigen Achttausender ueberragt wurden.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/31.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/32.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/33.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/34.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/35.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/36.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e7" name="">
      <date>24. Juni 2007</date>
      <headline>Sakya, Shigatse</headline>
      <text>Auf
dem Rueckweg von Shegar nach Shigatse haben wir einen Abstecher nach
Sakya gemacht. Die Stadt ist der Stammsitz der Sakya-Sekte, die eine
der buddhistischen Schulen Tibets ist.





Das Kloster hat eine sehr lange Geschichte, die wir auf keinen Fall
wiedergeben koennen. Aber rein optisch unterscheidet sich das Kloster
und der ganze Ort vom Rest Tibets, weil die Haeuser hier nicht wei&#xDF;
getuencht sind, sondern aschgrau mit roten und wei&#xDF;en Streifen. Man
wollte sich offenbar deutlich abheben.





Das Kloster aehnelt groe&#xDF;tenteils einer Baustelle, weil
umfangreiche Renovierungsarbeiten im Gange sind. Bei der Besichtigung
hatten wir das Glueck, die Gebetshalle in Aktion zu erleben. Voll von
Moenchen, die sich auf den langen, gepolsterten Baenken
gegenuebersa&#xDF;en, wurden wir von einem unglaublichen Gemurmel umhuellt.
Eine Trommel gab den Takt, in dem die Moenche ihre Gebete sangen.
Einige Moenchen haben sich die Zeit aber auch mit Quatschen oder
Opferschaelchen-Jonglieren vertrieben.





Weitere Raeume enthielten jede Menge Grabmaeler vergangener
Sakya-Oberhaeupter. Insgesamt war das Kloster sehr schlecht beleuchtet,
was daran liegen mag, dass es sehr festungsaehnlich gebaut ist und
meterdicke Waende hat. In einer dieser unbeleuchteten Ecken konnten wir
ein Sandmandala in einem Glaskasten sehen. Wir konnten seine Pracht nur
erahnen. Auch die Waende waren mit schoenen Mandalas bemalt.





Bei einem Zwischenstopp an einer Art vorsintflutlichen Raststaette,
haben wir bei von dort lebenden Farmern ein tibetisches Gericht zum
Mittagessen bekommen. Wir waren angenehm ueberrascht, von dem
grauenhaften chinesischen Fra&#xDF; verschont geblieben zu sein. Es gab Reis
mit Kartoffeln und Yak-Fleisch in einer scharfen curryartigen So&#xDF;e.
Abends haben wir in Shigatse wieder unseren Inder besucht, der uns
schon vor drei Tagen ein china-freies Abendessen bescherte.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/38.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/39.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/41.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/42.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e8" name="">
      <date>25. Juni 2007</date>
      <headline>Shigatse - Damshung</headline>
      <text>Von
Shigatse aus sind wir nach Damshung gefahren, was einen ganzen Tag in
Anspruch nahm, aber dafuer sehr nah am Namtso-See liegt, der als
naechstes auf dem Programm steht.





Der Weg hat sich aber, wie immer in Tibet, sehr gelohnt. Wieder
sind wir endlose Taeler entlang gefahren und haben Paesse ueberquert.
Zur Abwechslung waren die Berge hier aber nicht kahl und braun sondern
allesamt mit einer gruenen Schicht ueberzogen, die aus Moosen und
anderen niederen Gewaechsen bestand. Die Taeler werden von Nomaden
bewohnt, die ihre Yak-, Schaf- oder Ziegenherden hier grasen lassen. Ab
und zu sieht man ihre gro&#xDF;en, schwarzen Zelte aus Yakhaar.





Gluecklicherweise verzichtet unser neuer Fuehrer darauf, sich ueble
Lunch-Pakete in den Hotels zu besorgen. Darueber hinaus haben wir
deutlich gemacht, dass chinesisches Essen ungesund fuer uns ist. Daher
gehen wir jetzt immer in einhimischen Lokalen essen. Dort wird auf dem
Ofen in der Mitte des Raums gekocht, was gerade da ist. An diesem Tag
gab es breite Bandnudeln, Yak-Fleisch und Lauch, was alles zusammen in
einer Suppe gekocht wurde. Die Einheimischen haben mindestens dasselbe
neugierige Interesse an uns, wie wir an ihnen. Obwohl der Fernseher in
der anderen Ecke des Raums stand, starrten alle zu uns.





Apropos Fernsehen. Wenn es irgendwo Fernseher gibt, laufen dort
tibetische Pop-Videos, deren Tonfassung wir jeden Tag im Auto hoeren.
Die Videos sind absolut ununterscheidbar und bestehen jeweils aus
Bildern Tibets und tibetischer Feste, vor die die wahrscheinlich
traditionell geschmueckten Saenger mit uebelsten Bluebox-Effekten
montiert werden. Zur Auflockerung wird der Hintergrund auch gerne mal
auf Lasershow oder Disko-Beleuchtung geschaltet.





Damshung selbst scheint gerade im Bau zu sein. Denn ueberall werden
gleichzeitig Stra&#xDF;en, Buergersteige und Haeuser gebaut. Der Ort hat
au&#xDF;er seiner Naehe zum Nam-Tso nichts zu bieten. Unser Hotel war aber
deutlich besser als die angekuendigte einfache Unterkunft. Wir hatten
mal wieder einen Tibetan Style Room. Die Betten sind viel gemuetlicher
als die normalen Hotelbetten. Die Kombination aus superweichem
Schaumstoff und hartem Teppich darueber hat sich bewaehrt.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/43.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/44.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/45.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e9" name="">
      <date>26. Juni 2007</date>
      <headline>Nam-Tso, Lhasa</headline>
      <text>Nach
einer kurzen Fahrt und einen weiteren Pass, der uns schon einen
Vorgeschmack aus der Ferne lieferte, haben wir den 4700m hoch gelegenen
Namtso-See erreicht. Der See ist ueber 70km lang und sieht aus wie ein
Gebirgsmeer. Das passt auch zum Umstand, dass es sich um einen Salzsee
handelt.





Der See gehoert zu den drei (sehr) heiligen Seen Tibets. Daher wird
der See auch nicht von Schiffen befahren oder gar zum Fue&#xDF;ewaschen
benutzt. Wir sind eine Weile das Ufer entlang gefahren, bis wir an
einen Huegel kamen, der steil aus der flachen Ebene aufragte.
Natuerlich gibt es dort ein kleines Kloster, ein paar Stupas und jede
Menge Gebetsfahnen.





Wir sind ein Stueckchen das Ufer entlang spaziert, haben den ueber
7000m hohen Berg mit dem unaussprechlichen Namen auf der
gegenueberliegenden Seite bewundert und etwas in der Hoehensonne
gebraten.





Auf dem Rueckweg war das idyllische Ufer allerdings von einer
gro&#xDF;en Menschenmenge in Beschlag genommen. Beim Naeherkommen konnten
wir erkennen, dass Menschen auf Yaks einige Schritte ins Wasser ritten,
um direkt wieder umzukehren. Als wir uns das Spektakel von Nahem
angesehen haben, befanden wir uns in einer Unmenge chinesischer
Touristen, die sich gegenseitig in den albernsten Posen fotografierten.
Neben dem mutigen Ritt auf dem Yak waren Tai-Chi aehnliche Bewegungen
sehr beliebt.





Der Weg nach Lhasa hat uns eine weitere interessante Lektionen
ueber das tibetische Verkehrssystem gelehrt. Um beispielsweise die
Geschwindigkeit in den Bergen zu regulieren, bleibt es nicht einfach
beim Aufstellen von Tempo 30 Schildern. Sie haben eine kleine Huette
aufgestellt, in der man einen Zettel mit der aktuellen Uhrzeit bekommt.
Bei der naechsten Huette darf man dann erst nach einer bestimmten Zeit
ankommen, die in etwa Tempo 30 entspricht. Dieser schlaue Kniff fuehrt
dazu, dass zwischen den Huetten mehrere wilde Picknick-Stellen
entstanden sind. Da unser Fahrer eher zur progessiven Sorte gehoert,
mussten wir auch lange picknicken.





Das haetten wir uns letztendlich aber auch sparen koennen. Unser
Fahrer hatte sich naemlich dazu entschlossen, einfach nicht mehr bei
den Checkpoints anzuhalten. Er ist bei jedem Checkpoint auf dem Weg
nach Lhasa einfach auf der Gegenspur daran vorbei gefahren und hat sich
anschlie&#xDF;end totgelacht. So geht es also auch.





In Lhasa haben wir ein fantastisches Hotel mitten in der Altstadt.
Das gro&amp;szli;ge Haus ist in tibetischen Stil eingerichtet und
verziehrt, hat tausende kleine Fenster und eine Dachterasse, von der
aus man einen direkten Blick auf den Potala-Palast hat. Zu guter Letzt
sei noch erwaehnt, dass das nepalesisch gefuehrte Hotel ein indisches
Buffet zum Abendessen anbietet, das jede bisherige Mahlzeit in den
Schatten stellt.





Wir haben uns direkt in die Gassen der Altstadt gestuerzt. Nur ein
paar Meter entfernt liegt der Barkhor, ein Rundgang um den
Jokhang-Tempel, der von unzaehligen Pilgern im Uhrzeigersinn begangen
wird. Er wird vollstaendig von kleinen Verkaufsstaenden gesaeumt, die
tibetischen Schnickschnack und auch Nuetzliches wie Ersatzschnuere fuer
Gebetsketten anbieten.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/46.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/47.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/48.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/49.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/50.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/51.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e10" name="">
      <date>27. Juni 2007</date>
      <headline>Norbulinka, Potala</headline>
      <text>Den
Morgen haben wir mit einer Besichtigung der Sommerresidenz des Dalai
Lama begonnen. Norbulinka, der Juwelengarten, liegt mittlerweile
innerhalb von Lhasa. In einer schoenen Parkanlage befinden sich die
Residenzen, die sich einige der Dalai Lamas erbaut haben. Da ein Teil
des Gartens von Chinesen zu profaneren Zwecken missbraucht werden,
konnten wir nur die des achten und des 14. besichtigen.





Das Haus des aktuellen Dalai Lamas ist eines der groe&#xDF;ten Bauwerke
im Garten. Neben vielen Kammern mit Schreinen und Heiligenfiguren, gibt
es einen geschaeftlichen Teil, in dem politische Delegationen empfangen
wurden. Ein Besuchszimmer fuer seine Mutter und eine fuenfziger Jahre
Toilette runden diesen weltlichen Teil ab.





Im sakraleren Teil befindet sich ein gewaltiger Tron. Wie auch die
Kloester, so sind auch diese Raeume vollstaendig verziehrt und bemalt.
Eine Wand zeigt den tibetischen Entstehungsmythos. Der Tronraum
enthaelt Bilder aller Dalai Lamas, so auch das einzige Abbild des
aktuellen, das man in Tibet finden kann.





Unser Fuehrer hat uns die Geschichte der Belagerung und des
Beschusses des Gartens durch die Chinesen im Jahr 1959 sehr lebendig
schildern koennen. Sein Vater, ein Moench des Sera-Klosters, war damals
wie viele tausend Andere auch dort, um den Dalai Lama zu beschuetzen.
Wie soviele tibetische Kultstaetten, wurde auch Norbulinka erst
zerstoert und dann wieder aufgebaut. Jetzt huepfen wei&#xDF;e Hasen durch
die Beete, die weiterhin hingebungsvoll gepflegt werden, da dem Dalai
Lama eine Liebe zu Blumen nachgesagt wird.





Nachmittags haben wir den Potala-Palast, die Winterresidenz,
besichtigt. Der Besuch des wirklich prachtvollen Gebaeudes wurde durch
die Umstaende leider stark beschattet: Um dem hauptsaechlich
chinesischen Besucherandrang Herr zu werden, werden Gruppen
zusammengelegt, um Fuehrer zu sparen, was wirklich unsinnig ist.
Darueber hinaus bekommt man beim Eingang wieder einen Zeitstempel; nach
einer Stunde muss man wieder drau&#xDF;en sein. Das fuehrt dazu, dass sich
die Chinesen wie human waves durch den Palast schieben, so dass man
kaum anhalten kann. Man wird von rueckwaerts gehenden Fuehrern
ueberrannt, bekommt Faehnchen ins Gesicht und von lautstarken
chinesischen Vorttraegen einen Gehoersturz.





Das ist gerade bei diesem fantastischen Palast besonders
aergerlich. Denn hier enthaelt jeder Raum ma&#xDF;lose Schaetze. Neben
unendlichen Reihen von Buddhas, Lamas und anderen verehrungswuerdigen
Statuen sticht vor allem das Grabmal des fuenften Dalai Lamas hervor.
Die gigantische Stupa ist unermesslich reich geschmueckt. Als Erbauer
dieses Palasts hat er es sich wohl verdient. Interessant ist der
Umstand, dass die hohen Moenche seinen Tod 15 Jahre lang geheimgehalten
haben, um dem arbeitenden Volk nicht die Lust am Palastbau zu nehmen.
Waehrenddessen wurde ein aehnlich aussehender Moench fuer offizielle
Anlaesse verwendet.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/52.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/53.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/55.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/56.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/57.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e11" name="">
      <date>28. Juni 2007</date>
      <headline>Jokhang, Sera</headline>
      <text>Nur
ein paar Meter von unserem empfehlenswerten Hotel (Dhood Gu) liegt der
Jokhang-Tempel. Im siebten Jahrhundert erbaut gilt er als der aelteste
und heiligste buddhistische Tempel in Tibet. Um seine Entstehung ranken
sich entsprechende Mythen.





Auch hier war leider sehr viel Betrieb. Wobei es hier weniger
chinesischen Touristen waren, als die tibetischen Pilger, die sich in
einer ununterbrochenen Kette durch alle Kapellen des Tempels schieben.
Alle Tibeter muessen mal hier hin gepilgert sein. Fromme messen dabei
zuersten den Barkhor, eine Ringstra&#xDF;e, die um den Tempel herumfuehrt,
mit ihrem Koerper der Laenge nach aus. Noch Frommere verneigen sich
dabei zum Tempel hin, so dass sie den Weg ihrer Breite nach vermessen.
Wir konnten beide Varianten bewundern.





Der Eingang des Tempels ist dann auch von sich Niederwerfenden
belagert. Im Inneren gibt es unzaehlige Kapellen mit Figuren von den
zahlreichen Formen Buddhas und Lamas. Als Hoehepunkt gilt eine gro&#xDF;e
Statue Sakyamunis, von der es eine chinesische und eine nepalesische
Variante gab, um die sich eine endlose Verwechslungsgeschichte rankt.





Vom Dach des Jokhang aus hat man einen schoenen Blick auf den
Potala. Die Pilger bringen hier solche Mengen an fluessiger Jakbutter
fuer die Butterlaempchen her, dass auf dem Vorplatz ein Haus errichtet
wurde, wo nur Kerzen brennen.





Am Nachmittag sind wir zum Sera Kloster gefahren, das mit der Zeit
ebenfalls von Lhasa umflossen wurde. In dieser wichtigen Klosterschule
der Gelugpas gibt es einen hoch verehrten Pferdekopf-Buddha. In einem
Schrein, der selbstverstaendlich zuerst im Uhrzeigersinn umgangen
werden muss, befindet sich die Buddha-Statue, der ein Pferdekopf mit
einem froehlichen Grinsen aus dem Kopf waechst. Darunter lagert ein
Haufen Gebetsschals, in die die Pilger ihren Kopf stecken. Einigen
konnte es dabei nicht schnell genug gehen, so dass in dem engen Gang
gro&#xDF;es Gedraenge herrschte.





An die Klosterschule angeschlossen ist ein huebscher, schattiger
Hof, auf dem die Moenche nachmittags ueber philosophische Themen
debattieren. Dabei halten sie sich an einen seltsamen Ritus. In einem
Kreis sitzender Moenche stehen ein oder mehrere Moenche und schreien
Fragen oder Antworten (wer wei&#xDF;) heraus. Dabei machen sie ausladende
Bewegungen, als wollte sie sich pruegeln, rei&#xDF;en an ihren Gebetsketten
und Beenden ihre Saetze mit lautstarkem Haendeklatschen. Gerade bei den
juengeren Moenchen arten die Debatten oft in froehliches Geschubse und
Handgemenge aus. Ob sie in diesem Geschrei und Gepolter wirklich ihre
philosophischen Faehigkeiten schaerfen bleibt fraglich.





Abends hat unser Fuehrer uns zu einem tibetischen Essen abgeholt.
Diesmal haben wir Momos probiert, die stark an Maultaschen erinnern und
geduenstet oder gebraten werden. Dazu haben wir eine neue
Lieblingsspeise entdeckt: Yak-Salat. Fein geschnittene, gebratene
Scheiben Yak-Fleisch werden mit frischen Tomaten, Zwiebeln, Unmengen an
Knoblauch und, wie fast alles in der tibetischen Kueche, mit frischem
Korriander vermengt. Das Ganze wird kalt und so scharf gegessen, dass
man zwischen Genuss und Schmerz hin und hergerissen ist. Dazu haben wir
das beruehmte tibetische Gerstenbier Tschang in der dritten Braustufe
vorgesetzt bekommen. Die ersten beiden seien zu stark.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/59.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/61.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/62.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/63.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/64.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/65.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e12" name="">
      <date>29. Juni 2007</date>
      <headline>Lhasa</headline>
      <text>Unseren
freien Tag haben wir in der tibetischen Altstadt von Lhasa verbracht.
Da wir uns staendig in den kleinen, verwinkelten Gassen verlaufen
haben, sind wir auch staendig wieder beim Jokhang in der Mitte des
Gewirrs gelandet.





Nach ewigen Spaziergaengen haben wir letztendlich auch das
muslimische Viertel gefunden. Da Freitag war, wurde die Moschee von
einer gro&#xDF;en Menge Herren mit Strohhueten und langen Baerten belagert.





In den Strae&#xDF;chen gibt es unzaehlige kleine Laedchen und Staende,
bei denen man von Jakfleisch am Knochen (und mit Haaren) ueber alles,
was aus Plastik gemacht werden kann, bis zu roten Moenchskutten alles
kaufen kann. Die Haeuser sind alle im traditionell tibetischen Stil
erbaut, nur dass sie hier in Lhasa hoeher sind, als auf dem Land. In
jeder Ecke sitz ein Bettler, der murmelnd seine Handgebetsmuehle dreht.





Da das Wetter sehr sonnig und warm war, haben wir es uns zur
Mittagszeit im einzigen Rooftop-Restaurant, das zu finden war,
gemuetlich gemacht und mal wieder Momos gegessen und sue&#xDF;en
Yakmilch-Tee getrunken. Die Kartoffel-Momos haben sich
erstaunlicherweise als Kroketten mit Yak-Fuellung entpuppt.





Und so haben wir auch den Rest des Tages Momos essend und Barkhor umrundend verbracht.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/66.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/67.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/68.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e13" name="">
      <date>30. Juni 2007</date>
      <headline>Lhasa - Xining</headline>
      <text>Wehmuetig
mussten wir Lhasa verlassen. Die Stadt und auch ganz Tibet hat uns so
gut gefallen, dass wir unserem Zwischenstopp in Xining gar nicht
gebuehrend entgegen eiferten.





Unser Fahrer und Fuehrer haben uns zum neuen Bahnhof von Lhasa
gebracht. Dabei haette es der Fahrer fast noch geschafft, einen Unfall
zu provozieren. Anders kann man es nicht nennen. Sowohl Verkehrsregeln,
als auch Stra&#xDF;enbemalungen scheinen in Tibet wenig Eindruck auf
Autofahrer zu machen. Daher ist Linksabbiegen hier genauso einfach wie
Rechtsabbiegen &#x2014; vorrausgesetzt, alle anderen weichen aus.





Der Bahnhof ist ein graessliches Ungetuem vor den Toren der Stadt.
Vor exakt einem Jahr wurde er samt der Strecke nach Golmud eingeweiht.
Bis kurz davor haben an dieser Stelle noch Bauern gelebt.





Als unser Fuehrer sich verabschiedet hat, hat sich der einzige
englischsprechende Mensch aus unserer Umgebung entfernt. Auch das
Zugpersonal bringt es nicht weiter als OK zu sagen, um einen zum
Schweigen zu bringen. Gluecklicherweise hatten wir Platzkarten. Viel
Platz hatte das Vierer-Schlafwagenabteil aber dennoch nicht.





Unsere Mitreisenden waren zwei Chinesen, mit denen wir uns
ebenfalls ueberhaupt nicht verstaendigen konnten. Der eine hat nur
geschlafen, der andere nur gehustet und dabei mit seinem Fotoapparat
ein Daumenkino von der Strecke hergestellt. Leider haben sich beide
haeufig um ihre Verkoestigung gekuemmert, was jedesmal einen boesen,
olfaktorischen Fluch ueber unsere Kabine legte. Die auf den ersten
Blick unverdaulichen Speisen wurden mit viel Schmatzen und Schluerfen
inhaliert. Als ausgesprochen tolerante Menschen haben wir uns
natuerlich ueber den gesunden Appetit unserer chinesischen Freunde sehr
gefreut.





Die ersten zwoelf Stunden hat sich der Zug im Schritttempo durch
das tibetische Hochland geschoben. Anfangs bot die Landschaft nicht
viel Neues, da wir schon viele Stunden mit dem Landcruiser durch die
Gegend gefahren wurden. Gegen Abend aber wurden wir langsam fuer die
Strapazen der Zugfahrt entlohnt. Der Zug schleppte sich den ueber 5000m
hohen Pass hinauf, dem er seinen Ruhm als hoechste Bahnlinie zu
verdanken hat. Um uns herum tauchten immer mehr schneebedeckte Berge
auf und die felsige Landschaft gab einen Eindruck von Einsam- und
Unendlichkeit. In den langgezogenen Kurven konnten wir einen Blick auf
die Zugtrasse werfen, die sich wie eine genaehte Narbe durch Landschaft
zieht.





Die Nacht wurde vom Vollmond beleuchtet, so dass die grandiose
Landschaft unter einem bleiernen Himmel nochmal in Schwarzwei&#xDF; an uns
vorbei zog. Das beruhigende Klappern der Schwellen hat der kranke
Chinese mit ungeheurem Schnarchen untermalt, bis er bei Sonnenaufgang
die Dreharbeiten fuer sein Daumenkino fortsetzte.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/69.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/70.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/72.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/73.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/74.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e14" name="">
      <date>01. Juli 2007</date>
      <headline>Xining</headline>
      <text>Am
Morgen hatten wir das tibetische Plataeu endgueltig verlassen. Die
Gegend um uns herum war gruen bewaldet und wolkenverhangen. Der
pfeifende Sauerstoffauslass hatte aufgegeben, was die Ankunft in
niedrigerem Gebiet verriet. Die Gegend wird landwirtschaftlich genutzt
und ist viel staerker (oder ueberhaupt) bevoelkert. An vielen Stellen
sammelten sich Menschen am Bahnuebergang, die zur Arbeit oder in die
Schule gingen.





Obwohl uns seltsamerweise Tickets bis nach Langhzou gegeben wurden,
sind wir vormittags mutig in Xining ausgestiegen. Dort wollten wir ja
auch hin. Gluecklicherweise wurden wir schon von unserer neuen
Fuehrerin erwartet, einem zierlichen chinesischen Maedchen mit gelben
Schuhen.





Vom Bahnhof sind wir direkt zum Kumbum-Kloster gefahren, das der
Hoehepunkt unseres Aufenthalts hier sein sollte. Es liegt etwas
au&#xDF;erhalb, so dass wir eine halbe Stunde lang Gelegenheit hatten, uns
von der Haesslichkeit Xinings und seiner Vorstaedte zu ueberzeugen. In
dieser unbekannten Millionenstadt produzieren die unzaehligen
Baustellen und Abbruchgelaende so viel Staub, dass man sich Regen
wuenscht.





Das Kloster war den Weg allerdings wert. Es wurde von Tsong Khapa,
dem Gruender der Gelugpa (der Gelben Sekte) gegruendet, aus deren Linie
auch der Dalai und der Panchen Lama stammen. Das Kloster ist
weitlaeufig und im Gegensatz zu seinen tibetischen Pendants von viel
Gruen umgeben. Es gibt hier besonders viele und besonders schoene
Gebetsmuehlen, die teils aus Metall, oft aber auch aus bemaltem Holz
gemacht sind. In einem Hof sind eigens Huetten fuer besonders riesige
Muehlen errichtet worden, die wiederum von kleineren Gebetsmuehlen
umgeben sind. Genug, um einen frommen Nachmittag damit zu verbringen.





Neben einer 11m hohen Silber-Stupa, die natuerlich dem Gruender
gewidmet ist, sind prachtvolle Jakbutter-Schaustuecke der Blickfang des
Klosters. In einer klimatisierten Vitrine stehen die mannshohen
Buddha-Skulpturen in einem Meer von Blumen, umgeben von umfangreichem
Zierwerk &#x2014; alles aus Butter und huebsch bemalt. Damit die Moenche sich
nicht langweilen, wird das Werk jaehrlich erneuert.





In einem riesigen Hotel haben wir ein geraeumiges Zimmer im 17.
Stock, das einen gigantischen Ausblick auf die Stadt bietet. Wir sind
direkt eingeschlafen. Spaeter hatten wir Gelegnheit das trostlose Bild
von Xining etwas zu revidieren. Mit einem immerhin zweisprachigen
Stadtplan ausgeruestet haben wir die Stadt dem ueblichen Ritual
unterzogen, einen Supermarkt zu finden. Tatsaechlich sind wir nach
einer Weile in ein belebtes Viertel gekommen, das nicht nur
Supermaerkte, sondern auch einen schoenen Stra&#xDF;enmarkt zu bieten hatte.
Zwischen den vielen kleinen Geschaeften machten sich Baustaub und
Ruinenstaub weniger bemerkbar.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/77.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/78.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/79.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/80.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/81.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e15" name="">
      <date>02. Juli 2007</date>
      <headline>Xining - Shanghai</headline>
      <text>Leider
lag unsere Weiterreise nach Shanghai zeitlich etwas unguenstig. Da wir
erst Mittags abfliegen sollten, und ein Zwischenstopp in Xi'an anstand,
konnten wir erst mit einer fruehabendlichen Ankunft rechnen. Leider
haben sich alle beteiligten Flugzeuge verspaetet. In Xi'an mussten wir
eine Stunde auf dem Rollfeld stehen. Daher sind wir erst nach Einbruch
der Dunkelheit in Shanghai eingetroffen. Die Temperatur lag aber bei
tropischen 33 Grad und die Luftfeuchtigkeit entsprach Regen.





Dafuer hat sich die Fahrt vom Flughafen in die Stadt dann um so
mehr gelohnt. Nachts wirkt Shanghai tatsaechlich wie in Blade Runner.
Die unzaehligen Hochhaeuser sind wild beleuchtet und blinken allesamt.
Besonders die Prachtbauten von Pudong und im Zentrum wirken sehr
futuristisch. Dazu tragen noch die unglaublichen Autobahnen bei, die
nicht nur in die Breite gehen, sondern an Knotenpunkten drei- oder
vierstoeckig verlaufen. Der Stra&#xDF;enhoehepunkt ist die Auffahrt der
Nanpu-Bruecke im Sueden vom Bund. Dort muss man sich mehrere Windungen
einer riesigen Spirale herunterkaempfen, bis man wieder festen Boden
unter den Fue&#xDF;en hat.





Wir wurden wieder im Hengsheng Peninsula Hotel untergebracht, das,
wie wir feststellen mussten, sehr nah am Bund gelegen ist. Nur der Weg
mit dem Auto ist ungemein verwirrend. Auf dem Dach des Hotels haben wir
uns einen Cocktail mit Blick auf die naechtliche Skyline gegoennt.
Nicht nur der Fernsehturm, die Perle des Orients, mit seiner
gigantischen Diskokugel beeindruckt. In alle Richtungen erstreckt sich
ein leuchtendes und glitzerndes Meer von Wolkenkratzern.





So gestaerkt haben wir uns auf Erkundungstour begeben. Hinter
unserem Hotel gelangt man ueber eine kleine Bruecke ueber den Wusong
Fluss zu den Hinterstra&#xDF;en des Bunds. Noch um 22 Uhr ist die Promenade
so voller Menschen, dass man mehr auf seine Fue&#xDF;e als auf die Aussicht
achten muss. Von dort aus zweigt die beruehmte Nanjing Road ab, eine
gewaltige Einkaufsstra&#xDF;e. In dieser Stra&#xDF;enschlucht reiht sich ein
Geschaeft an das naechste. Noch zahlreicher als die Geschaefte sind die
Deppen, die falsche Rolex verkaufen wollen.





Nach einigen Stellen, die mit dem Londoner Piccadilly konkurrieren
koennen, muendet die Nanjing Road in den Volksplatz. Dort gibt es ein
gro&#xDF;es Museum, ein Theater, einen Park, ein Hochhas auf dem ein Ufo
gelandet zu sein scheint und Platz fuer Paraden und andere chinesische
Hobbies.





Auf dem Rueckweg wollten wir noch einmal am Bund entlang, um die
Skyline etwas ruhiger betrachten zu koennen. Die Hoffnung, eine frische
Briese in dieser verschwitzten Stadt zu finden, hatten wir bereits
aufgegeben. Zu unserer Ueberraschung mussten wir feststellen, dass das
allgemeine Leuchtspektakel bereits vor Mitternacht sein Ende findet.
Von Pudong sahen wir nur noch die Positionsleuchten.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/82.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/83.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/84.jpg"/>
    </entry>
    <entry path="e16" name="">
      <date>03. Juli 2007</date>
      <headline>Shanghai</headline>
      <text>Bis
zu unserer Abreise kurz vor Mitternacht blieb uns noch ein ganzer Tag,
um Shanghai bei Licht zu erkunden. Wie ueblich haben wir uns zu Fu&#xDF; auf
den Weg gemacht. Vom Bund aus wollten wir durch einen Tunnel nach
Pudong gelangen.





Der Shanghai Sightseeing Tunnel ist aber selbst eine Erwaehnung
wert. Denn die kurze Fahrt in einer unbemannten Gondel wird durch eine
Licht- und Lasershow untermalt. Alles leuchtet und blinkt wie im
Phantasialand, dazu wird auf englisch und chinesisch versucht, Sinn in
die Sache zu bringen; so wird der Uebergang von roten Flaechen zu
froehlich buntem Glitzern von der Stimme mit 'Hell and Paradise'
kommentiert. Eine abartigere Gestaltung einer Flussunterfuehrung ist
kaum vorstellbar. Wir haben uns direkt vorgenommen, der Stadt Koeln
einen aehnlichen Vorschlag zur besseren Anbindung der Schael Sick zu
unterbreiten.





Auf der anderen Seite des immerhin gut klimatisierten
Terror-Tunnels erwartete uns in voller Hitze die ueberdimensionierte
Spielzeugstadt Pudong. Zuerst haben wir das Aquarium besucht, das eine
Vielzahl toller Fische in kindgerechter Aufmachung zur Schau stellt.
Ein langer Tunnel fuehrt durch gro&#xDF;e Aquarien mit fiesen, Zaehne
fletschenden Tigerhaien. Die geheimen Stars sind aber eine Hand voll
Quallen in einem kleinen, huebsch beleuchteten Becken. Zum Leid aller
Eltern muendet der Weg durch das Aquarium in einem Verkaufsbereich fuer
Unmengen von Spielwaren, die sich irgendwie mit Fischen assoziieren
lassen. Generell mussten wir feststellen, dass Schilder mit der
Aufschrift Exit nicht den Ausgang anzeigen, sondern den Weg zu einer
labyrinthartigen Verkaufsanlage.





Wir konnten uns natuerlich auch die Perle des Orients nicht
entgehen lassen. Der Aufzug hat uns mit sieben Metern pro Sekunde zur
Aussichtsplattform in 263m Hoehe befoerdert. Leider war es trotz der
unertraeglichen Hitze sehr bewoelkt. Dennoch war der Blick sehr
beeindruckend. In keiner Richtung war ein Ende des Hochhaeusermeers zu
entdecken.





Nach einer weiteren Fahrt durch den Epileptiker-Tunnel (wir hatten
return tickets gekauft), sind wir in Richtung Altstadt marschiert. Dort
erliegt man dem besonderen Reiz Shanghais: Man steht zwischen
supermodernen Hochhaeusern, geht um eine Ecke und findet sich in den
kleinen, verwinkelten Gassen des vorrevolutionaeren Chinas wieder.
Abseits der neu gebauten und polierten Touristenstra&#xDF;en gibt es in der
Altstadt ein Gewirr winziger Gaesschen. Hier gibt es noch huebsche alte
Haeuser, denen Buesche in den Regenrinnen wachsen. Bei gutem Wetter
schneidet der Barbier die Haare auf der Stra&#xDF;e, den Spiegel an eine
Laterne gelehnt.





Den Rueckweg nordwaerts antretend sind wir durch weitere belebte
Viertel gelangt. Kaum ein Auto faehrt in diesen Stra&#xDF;en. Dafuer werden
sie minuetlich im Takt der umliegenden, groe&#xDF;eren Kreuzungen mit
Fahrraedern und Rollern ueberschwemmt.





Jenseits des Wusong gelangten wir in ein ziemlich
heruntergekommenes Viertel. Zwischen den typischen flacheren Haeusern
liegen wilde Muellkippen. Hier findet das Leben auf der Stra&#xDF;e statt,
und die Hauptdarsteller nehmen schon in den fruehen Abendstunden im
Schlafanzug daran teil. Die starken Kontraste Shanghais zeigen sich
besonders deutlich, wenn sich die armen Leute dieser Gegend selbst mit
Seilen vor ihre Holzkarren spannen waehrend im Hintergrund die Lichter
der Hochhaeuser pulsieren. Wer hier nicht schleppt oder kocht, sitzt
moeglichst unbekleidet auf Campingstuehlen und versucht die Hitze
zwischen den Katarakten der Au&#xDF;engeraete der Klimaanlagen zu ertragen.





Nach knapp acht Stunden Fu&#xDF;marsch konnten wir unmoeglich ins
Flugzeug steigen. Da wir schon morgens auschecken mussten, haben wir
uns im Hotel wenigstens einen Schwimmbadbesuch erbeten, den wir zum
Duschen und Umziehen missbrauchten.





Auf dem Weg zum Flughafen konnten wir noch einmal die wilden
Brueckenkonstruktionen der Autobahnlandschaften und deren unwirklichen
Blick auf das naechtliche Shanghai genie&#xDF;en. Der Fahrer hat dabei noch
einmal eindrucksvoll demonstriert, was Chinesen von Verkehrsregeln
halten, indem er von einer Spur zur anderen springend am liebsten
rechts ueberholt hat.
<div style="clear:both; padding-bottom:0.25em"/>
</text>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/85.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/86.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/87.jpg"/>
      <photo preload="true" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/88.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/89.jpg"/>
      <photo width="640" height="425" src="http://ferndrang.de/tibet/fotos/90.jpg"/>
    </entry>
  </blog>
</journey>
