<?xml version="1.0"?>
<journey><settings><journey><title>Indien</title><year>2007/2008</year></journey></settings><blog><entry path="e1" name=""><date>23. Dezember 2007</date><headline>Delhi</headline><text>Unserer
Ankunft in Delhi ging ein mal wieder tolles Flugerlebnis voraus.
Flugzeug wurde kurzfristig gewechselt, alles überfüllt und
verspätet, Sitze kaputt und die unfähigste Crew waren die Highlights.
Die Essensausgabe hat in unserem Teil des Flugzeugs nur knapp zwei
Stunden gedauert.
In Delhi selbst lief aber alles glatt. Die Prepaid Taxis, die direkt
vom steinbruchartigen Ankunftsbereich abfahren, haben uns eine erste
Stadtrundfahrt und damit einen Vorgeschmack auf den Delhischen
Straßenverkehr geliefert. Wir haben ein Hotel im Bahnhofsviertel
bekommen. Die Dachterasse bietet einen tollen Blick über die Dächer
der Umgebung. Hier sieht man auf kleine Gassen voller Menschen,
Fahrradrikschas und Tuktuks hinab.
Um den ersten Tag nicht zu vergeuden, haben wir uns direkt auf den Weg
zum Roten Fort gemacht. Diese prächtige Befestigungsanlage in Old
Delhi umfasst einen geräumigen Park und war am Sonntag voller
Menschen. Die Mauer ist teils über 30 Meter hoch und durchgehend im
namensgebenden roten Stein gehalten.
Die Fahrt mit der Autorikscha hin und zurück war die zweite Lektion in
Sachen Straßenverkehr. Hier wird der verfügbare Platz restlos
ausgenutzt. Rikschas aller Art füllen jede noch so kleine Lücke
zwischen den Autos und Bussen wie Quecksilber. Erstaunlicher als die
Zahl der Fast-Unfälle, die auf jeder Fahrt drohen, ist dass sie
allesamt vermieden wurden.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2005.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2056.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2081.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2086.jpg"/></entry><entry path="e2" name=""><date>24. Dezember 2007</date><headline>Delhi</headline><text>Heilig
Abend haben wir als Weihnachtsflüchtlinge passend mit einem
Moschee-Besuch eröffnet. Die Jama Masjid ist die größte Moschee
Indiens und ähnlich rot wie das Rote Fort. Der große Innenhof bietet
nicht nur einer Unmenge Betender Platz, sondern auch Heiden eine
Zufluchtsstätte vor dem Lärm der Stadt. Die Minarette sind begehbar
und bieten einen tollen Blick über Delhi. Statt Horizont verschwindet
das Häusermeer im Smog.
Direkt nebenan liegt ein labyrinthartiges Marktviertel. Wir haben uns
mitsamt den hektischen Rikschafahrern, Einkäufern und Botenjungen
einmal durchspülen lassen. Die verwinkelten Gässchen erinnern mit
ihren Häusern, die irgendwo zwischen heruntergekommen und patiniert
anzusiedeln sind, an eine überkochende Variante Stone Towns in
Sansibar. Die Gassen, deren Mäander manchmal einfach in einer Hauswand
enden, sind strikt nach Gewerbe getrennt. Besonders prachtvoll ist das
Sari-Viertel, wo die bunten Stoffballen aus den Verschlägen blitzen.
Als wir nach einiger Zeit an der nächsten größeren Straße gestrandet
sind, haben wir dem Connaught Place einen Besuch abgestattet. Von den
Briten geräumig in konzentrischen Kreisen angelegt, ist er heute der
Schrittmacher New Delhis, der alles Fahrbare in die Sternstraßen pumpt.
Die Dimensionen sind etwas ungewohnt, so dass unser Spaziergang zu
einer Wanderung auszuarten drohte. Glücklicherweise sind Rikschas
überall zur Hand, was uns schnell zum India Gate brachte. Dieser
Triumphbogen ist ein kriegerisches Unabhängigkeitsdenkmal und rahmt
mit dem Präsidentenpalast am anderen Ende eine gigantische
Prachtstraße ein, die regelmäßig für militärische Protz-Paraden
verwendet wird.
Unser Ausflug zum Bahnhof ("kurz mal Zugtickets holen") hat sich
allerdings zu einer enttäuschenden und abendfüllenden Aktion
ausgewachsen. Zugtickets gabs keine mehr. Am anderen Ende der Stadt
haben wir dann Bus- und Flugtickets bekommen, so dass wir zumindest
grob unseren Plan halten können.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2114.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2119.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2157.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2162.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2163.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2170.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2172.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2184.jpg"/></entry><entry path="e3" name=""><date>25. Dezember 2007</date><headline>Agra</headline><text>Um
sechs Uhr hat uns ein wortkarger Inder vom Hotel abgeholt und durch
noch verschlafene Gassen zum Bus geführt. Neben den unvermeidlichen
Kühen, die durch die Gassen ziehen, liegen überall notdürftig
zugedeckte Menschen. An vielen Ecken spendet ihnen brennender Müll
Wärme. Die hätten wir auch gebrauchen können, denn der Bus hat sich
noch eine Stunde Zeit gelassen. Aus den vier Stunden Fahrt sind auch
fünf geworden. Aber letztendlich sind wir gut und relativ stressfrei
in Agra angekommen.
Unsere Unterkunft, die Shanti Lodge, hat ein Rooftop-Restaurant mit
einem fantastischen Blick auf den Taj Mahal. Wir wollten ihn natürlich
von Nahem sehen, wurden aber von einer Schlange abgeschreckt, die fast
bis an unser Hotel reichte. Glücklicherweise ist unsere dreiste
Drängelattacke den Argusaugen der trillerpfeifenden Ordner entgangen.
So konnten wir nach kaum zehn Minuten mit zigtausenden, hübsch
hergerichteten Indern in der Parkanlage lustwandeln. Der Anblick des
marmornen Wunderwerks ist atemberaubend. Wir kamen aber nur langsam
voran, weil sich dauernd wahnsinnige Inder mit uns fotografieren lassen
wollten.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2205.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2220.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2233.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2242.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2308.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2326.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2333.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2363.jpg"/></entry><entry path="e4" name=""><date>26. Dezember 2007</date><headline>Nach Orchha</headline><text>Nachdem
der abendliche Blick aufs Taj Mahal ausgefallen ist, weil er abends
nicht beleuchtet wird, sind wir extra früh aufgestanden, um wenigstens
einen Blick im Morgengrauen auf das Mausoleum werfen zu können. Von
der Dachterasse unseres Hotels hatten wir eine wunderbare Aussicht. Die
diesige Morgenluft entrückt den Taj Mahal noch mehr, lässt ihn noch
überirdischer erscheinen.
Anschließend haben wir versucht, unsere Zug-Pleite wett zu
machen. Hoffnungsvoll sind wir zum Bahnhof gefahren, um nach Jhansi zu
gelangen. Unsere Zeitpolster waren diesmal zwar übertrieben groß, aber
nachdem uns jeder Schalter an einen anderen geschickt hatte, haben wir
endlich unser Ticket bekommen. Die Bahnsteige sind mit Schläuchen
versehen, mit denen in den Haltepausen die Zuglatrinen durchgespült
werden.
Das hat die Wartezeit zu einem olfaktorischen Missvergnügen werden
lassen. Die Zugfahrt in der berüchtigten und nicht empfohlenen <em>unreserved class</em>
war jedoch angenehm.
So kamen wir zwangsläufig etwas mehr in Kontakt mit Eingeborenen, was
uns vor allem die Bekanntschaft einer Heerschar von Bettlern und
Schrottverkäufern eingebracht hat. Kinder haben kleine Vorführungen
im Gang gegeben, wobei sie sich derart unnatürlich verbogen haben,
dass ihnen wahrscheinlich eine große Zukunft als Straßenkrüppel
blüht, die in Delhi die verstopften Kreuzungen schmücken.
In Jhansi angekommen sind wir direkt in eine Rikscha nach
Orchha umgestiegen. Das knapp 20km südlich gelegene Dorf wartet mit
einer großen Palastanlage auf, die über eine alte Brücke mit dem Dorf
verbunden ist. Der Betwa führt zwar wenig Wasser, bietet aber ein
malerisches Bild auf die lange Befestigungsmauer. Im Dorf gibt es neben
einem schönen Markt einige hinduistische Tempel, unter denen der
Chaturbhuj der Massivste ist.
Vor allem geht es hier aber recht entspannt zu. Die Leute sind sehr
freundlich und lassen das sonst übliche Generve einfach weg.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2391.jpg"/></entry><entry path="e5" name=""><date>27. Dezember 2007</date><headline>Orchha</headline><text>Wir
sind Magneten für einheimische Touristen. Unser ruhiges Hotelchen
wurde kurz nach unserer Ankunft von einer indischen Großfamilie
belagert. Wie wir feststellen mussten, sind alle Inder schwerhörig,
nachtaktiv und können Türen nur mit Gewalt schließen.
Da Orchha ein Tempel-zu-Haus-Verhältnis von 1:1 hat, gabs es
eine Menge zu besichtigen. Die große Festungsanlage auf der
künstlichen Batwa-Insel besteht aus mehreren Palästen. In einem ist
ein Hotel untergebracht, in dem wir ein gruseliges Frühstück bekommen
haben. Die Paläste sind luftig um einen großen Hof gebaut und
übertreffen sich in der Anzahl der Türmchen und Kuppeln, die die
verwinkelten Räume schmücken. An manchen Stellen konnte man noch
einen Abglanz der alten Wandgemälde erahnen.
über kleine Treppchen kann man mehrere Stockwerke erklimmen und hat
einen fantastischen Blick über die Umgebung. Der gewaltige
hinduistische Tempel im Dorf fällt dabei besonders auf. Aber auch in
allen anderen Richtungen ragen die Kuppeln kleinerer Tempel aus der
Landschaft.
Nach einer kleinen Verschnaufpause haben wir die Tempel des
Dorfs und die am Flussufer gelegenen Kenotaphen besichtigt. Die meisten
Gebäude sind mehr als vierhundert Jahre alt, was in etwa dem Ende der
Blütezeit des Orts entspricht. Die parabelförmigen Kuppeln heben sich
malerisch gegen die Dämmerung ab.
In einem Ecklokal zwischen Baustelle und Generator haben wir
eine tolle indische Erfindung kennengelernt. Die muffigen Kellner haben
mit den Speisekarten die Bestellblöckchen gleich mit abgegeben. Die
Bestellung kann man dann selbst aufschreiben und muss dem Kellner nur
noch erklären, was man damit meint. Es kam zwar trotzdem nicht das
Richtige, aber eine Abwechslung war es.
Alles in allem verdient Orchha eine absolute Reiseempfehlung.
Neben den aneinandergereihten Sehenswürdigkeiten sorgt der kleine
Markt, die köstlichen Samosa-Stände und die entspannten Leute für
eine angenehme Atmosphäre.
Nur die Sache mit dem Bier irritiert etwas. Auf keiner Speisekarte oder
Auslage gibt es welches, aber jeder verkauft es. Nach hektischem
Gerenne erscheinen dann Menschen mit geheimnisvollen Tüten mit in
Zeitungspapier eingewickeltem Bier. Man traut sich kaum zu fragen, so
anrüchig scheint es. Und am Ende hält man ein unglaubliches Starkbier
namens "Cox 10000" mit einem Häßchen drauf in der Hand.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2441.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2455.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2465.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2495.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2566.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2571.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2576.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2577.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2634.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2673.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2674.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2700.jpg"/></entry><entry path="e6" name=""><date>28. Dezember 2007</date><headline>Nach Khajuraho</headline><text>Nach
soviel Entspannung in Orchha wurde es mal wieder Zeit für einen
Locationwechsel. Khajuraho stand auf dem Programm und der Plan schien
auch ganz einfach: Zurück nach Orchha und dort mit dem Bus ans Ziel.
Im Prinzip ist es auch so gelaufen. Aber Modalitäten wie Zeit und Art
("very comfortable") mussten mit dem Indischen Faktor angepasst werden.
Der Bus wollte doch erst ein paar Stunden später losfahren. Die Zeit
verging auf der Busbahnhof-Müllhalden-Mischung wie im Flug, weil wir
durchgehend kleine Analphabeten davon überzeugen mussten, dass wir
nichts für die indische Fassung von Cora-Liebesromanen übrig haben.
Der Bus wurde fein säuberlich nach Sitznummern gefüllt. Insgesamt
scheinen sich die einheimischen Reise-Profis aber erst für Busse zu
interessieren, wenn sie das Abfahrtssignal geben. Anschließend haben
sich noch so viele Leute im Gang eingefunden, dass die Kinder verteilt
und die Großen verbogen werden mussten. Nach ewigen Stunden Fahrt über
holprige Pisten kam endlich Khajuraho in Sicht.
Hier sind die Geschäftstreibenden etwas weniger entspannt als in
Orchha. Die lezte Stunde im Bus wurde schon ausgiebigst für
Hotel-Anpreisungen genutzt.
Glücklicherweise waren die meisten nach viel Generve doch mit
unserer Wahl einverstanden, so dass wir uns letztendlich im
vielversprechenden Hotel Harmony wiederfanden. Und tatsächlich, die
Zimmer schienen ruhig zu sein.
Als besonderes Feature gibt es gegenüber ein italienisches Restaurant,
dass in seinem Steinofen köstliche Pizzen produziert.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2708.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2709.jpg"/></entry><entry path="e7" name=""><date>29. Dezember 2007</date><headline>Khajuraho</headline><text>Die
Hauptattraktion Khajurahos und der Grund, weshalb viele Touristen
dieses abgelegene Kaff besuchen, sind die Tempelanlagen. Sie standen
als erstes auf unserem Programm. Die Tempel sind verschiedenen
Gottheiten gewidmet, um 1000 herum errichtet worden und ähneln sich
alle sehr. Die langgezogenen Kuppeln sind in futuristischem 50er Jahre
Design gehalten, während der gesamte Rest innen wie außen mit
erotischen Figuren geschmückt ist. Bei frühlingshaftem Sonnenschein
sind wir durch die erstaunlich gepflegte Anlage gewandert und haben
tausende Paare Kugelbrüste und anzügliche Darstellungen bewundert.
Mit einer klapprigen Fahrradrikscha und einem noch
klapprigeren, alten Rikschafahrer haben wir einen Ausflug zu einer
weiteren Tempelgruppe unternommen. Die Tempel unterschieden sich
überhaupt nicht von den anderen, weshalb dieser Teil schnell abgehakt
war. Die anschließende Tour durchs alte Dorf brachte noch ein paar mehr
verfallene Tempel hervor. Wenn es bergauf ging mussten wir absteigen,
weil das Männchen sonst nicht weiterkam.
Nachdem wir es geschafft hatten unseren neuen
Fahrradrikscha-Freund durch einen Autorikscha-Freund zu tauschen, haben
wir einen tollen Ausflug zu nahegelegenen Wasserfällen unternommen.
Der ausgenommen fröhliche Kassierer am Parkeingang hat uns den
Eintritt erlassen, was uns schon etwas stutzig machte. Am Wasserfall
angekommen wurde auch klar warum. Da der Monsun hier seit mehreren
Jahren fast ganz ausgefallen ist, war es eine Steinbruchbesichtigung.
Aber die Bilder aus besseren, wasserreichen Tagen, die am Kiosk hingen,
zeigten, dass wir an einem wunderschönen Ort sein mussten. Trotzdem
war die offizielle Führung zu den drei Aussichtspunkten dank des
netten Parkwächters sehr amüsant.
Zur Abrundung haben wir wieder im "Mediterrano" geschlemmt und
dabei den Preis für die most unindian experience vergeben:
"Grandmother's Apple Pie"! Ein köstlicher Apfelstrudel zwischen
Räucherstäbchen und Kellnern, die sich am Feuer in der Lokalmitte
wärmen.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2740.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2757.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2758.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2761.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2802.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2824.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2834.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2842.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2845.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2847.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2853.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2858.jpg"/></entry><entry path="e8" name=""><date>30. Dezember 2007</date><headline>Panna Tiger Reserve, Khajuraho</headline><text>In
aller Frühe sind wir heute auf unsere Mini-Safari gestartet. Als es
noch sehr kalt und sehr dunkel war, sind wir von einem Jeep abgeholt
worden und zum 40 km entfernten Panna Tiger Reserve gebracht worden.
Der Nationalpark beheimatet über 30 Tiger, Leoparden und alles, was
die beiden gerne essen.
Aus der Tiger-Speisekarte haben wir einiges gesehen - allen
voran große Antilopen. Desweiteren kamen uns Sambar-Hirsche, etwas
gepunktetes, das wie Bambi aussah, ein Schakal und Affen vor die Linse.
Tiger gab es leider nicht. Dafür durfte der National- und Eisvogel
nicht fehlen. Unser Elefantenritt hat leider nicht geklappt, weil das
nur im Sommer gemacht wird. Das kann man den Elefanten aber nicht
verübeln, denn mit knapp 5 Grad am frühen Morgen war es ziemlich
ungemütlich.
Den Rest des Tages haben wir in Khajuraho entspannt. Dabei
sind wir Zeuge einer unheimlichen Papageien-Versammlung geworden. Das
Gekreische wurde immer lauter, während sich bestimmt 1000 grüne
Papageien die Sitzplätze in einer Baumgruppe streitig machten. Immer
wieder aufgescheucht, sind sie in großen Schwärmen über unserem
Abendessen gekreist.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2880.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2909.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2926.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2947.jpg"/></entry><entry path="e9" name=""><date>31. Dezember 2007</date><headline>Nach Varanasi</headline><text>Als
Ausgleich zum verboten frühen Aufstehen am Vortag, haben wir ohne
Wecker richtig ausgeschlafen. Nach einem guten Frühstück haben wir
uns den Luxus einer kleinen Flugreise gegönnt. In sagenhaften 35
Minuten war Varanasi erreicht. Gegen die ursprünglich geplanten 15
Stunden Nachtbus konnte diese Variante nur gewinnen.


Auf dem Weg in die Stadt war es schwer, 
Varanasi von irgendeiner anderen 
indischen Großstadt zu unterscheiden.
 Wir haben eine Bleibe in der Nähe des
 Bahnhofs gefunden, in der wir direkt
 zwei mal den Raum tauschen mussten:
 einmal zum heißen Wasser hin, einmal vom atemberaubenden Küchengestank weg.
Schließlich haben wir den Silvesterabend in der Hotelbar
verbracht, die diesen Namen nur verdient, weil sie Whisky im Schrank
hat. 

Frohes Neues Jahr 2008 Euch allen!</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2953.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2972.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2997.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3003.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3016.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3033.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3049.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3058.jpg"/></entry><entry path="e10" name=""><date>1. - 3. Januar 2008</date><headline>Varanasi</headline><text>Ein erster Spaziergang in der 
super-heiligen Stadt Varanasi hat ihr
direkt den Preis für die
buchstäblich beschissensten Straßen
eingehandelt. Ansonsten ähnelt hier
eine Gasse so sehr der nächsten, dass
eine Orientierung völlig unmöglich ist.
Daher mussten wir uns für die Fahrt zum
Ganges wie üblich den Rikschafahrern
anvertrauen. 


Durch die Trockenheit geschrumpft fließt
der Ganges in einem großen Bogen an Varanasi
vorbei. Während das östliche Ufer völlig
unbebaut ist und vermutlich als Schwemmaue
dient, bildet die ununterbrochene Kette von
Ghats am westlichen Ufer die Hauptattraktion
Varanasis. Die Ghats bestehen aus steilen
Treppen, die bis in den Fluss hineinreichen,
und gipfeln in Palästen oder prächtigen
Stadthäusern, die sich die Maharajas ferner
Provinzen als Gebetsfinka errichtet haben.


Hier spielt sich das ganze Leben ab. Mit dem
Sonnenaufgang beginnen die ersten Wahnsinnigen,
sich zwischen Abwasser, Müll und Blumenkränzen
zu waschen. Viele Ghats haben lange Rampen zwischen
Treppe und Haus, die gerne zum Trocknen der langen
Saris und Tücher verwendet werden. Die indischen
Jungen spielen das absurde Cricket ihrer britischen
Stiefvettern zwischen Kühen und deren Exkrementen.


Wir sind das kilometerlange Ufer in den Tagen,
die wir hier hatten, immer wieder unter Begleitung
sich anbiedernder Bootsführer, Postkartenverkäufer,
Masseure usw. entlang geschlendert. Hier treiben sich
auch viele Saddhus (heilige Männer) herum, die in 
ihren prachtvollen orange-golden improvisierten Kutten
für Farbakzente sorgen.


Bei Sonnenuntergang konnten wir einer Art Hindu-Gottesdienst
beiwohnen. Zur Einstimmung wurde eine halbe Stunde lang
"Om Shiva" zur Musik von "Country Roads" gesungen. Später
erlöste uns ein Sänger mit seinem Tabla-Spieler. Währenddessen
bereiteten die Messdiener auf zum Ganges gerichteten Podesten
ritischen Schnickschnack vor. Im Laufe der nächsten Stunde
wurden Blumenblätter gestreut, Räucherstäbchen und Fackeln 
geschwenkt, Pfauenfederfächer gewedelt und zu guter Letzt noch
auf Muscheln geblasen. Die Menge war entzückt und in steter
Bemühung dem wirren Klopfen der Tabla durch ihr Klatschen Takt zu geben.


Zur Auflockerung unserer ewigen Spaziergänge am Ganges und
in den verwinkelten Marktgässchen der Altstadt, in der wir 
uns wirklich jeden Tag verlaufen mussten, haben wir einen 
Ausflug nach Sarnath gemacht. Das Dorf liegt knapp nördlich
von Varanasi und ist berühmt, weil Buddha hier nach seiner
Erleuchtung das Rad der Lehre zu drehen begann. Leider ist
der Ort sehr unspäktakulär. Die Tempel sind größtenteils
recht neu und nicht besonders ansehnlich. Ein Blickfang ist
ein gigantischer, gemauerter Klotz, der uralt sein soll und
von buddhistischen Mönchen und Touristen umschlichen wird.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/2990.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3069.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3077.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3102.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3160.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3174.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3227.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3228.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3232.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3258.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3267.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3270.jpg"/></entry><entry path="e11" name=""><date>4. Januar 2008</date><headline>Nach Delhi</headline><text>Der Weg in den Süden Indiens führt über Delhi. Daher konnten wir nur einen
halben Tag an den Ghats rumlungern und die Läden der Altstadt nach Saris
und Süßigkeiten durchpflügen. In beiden Fällen fündig geworden, blieb
noch Zeit für eine weitere Ehrung. Der Preis für die ekelhaftesten Straßenköter
geht an ... Varanasi!


Nach einem kurzen Flug nach Delhi endete unsere Taxi-Fahrt mit einem wenig
sprachbegabten Fahrer vor einem geschlossenen Hotel. Der Rest der unhübschen
Gegend, die sich zart an die Pfeiler der Flughafen-Autobahn schmiegt, bestand
leider aus teureren Hotels. So sind wir unfreiwillig zu einer Nacht in einem 
"echten" Hotel gekommen - mit sauberen Laken, vollausgestattetem Badezimmer
und was wir uns die letzten, durchfrohrenen Nächte immer gewünscht hatten:
einem Heizlüfter.</text></entry><entry path="e12" name=""><date>5. Januar 2008</date><headline>Delhi, nach Cochin</headline><text>Wieder in Delhi konnten wir den Vormittag nutzen, ein weiteres Versäumnis
nachzuholen. Bei unserem vorherigen Aufenthalt mussten wir die Qutb Minar
aus Zeitgründen von der Besichtigungsliste streichen. Diesmal hat es zeitlich
so gut geklappt, dass wir sogar die ersten Besucher waren und die schöne
Parkanlage nur mit Papageien, Tauben und Streifenhörnchen teilen mussten.


Die Qutb Minar ist ein gigantisches Minarett aus dem 13. Jahrhundert. Der
über 70 Meter hohe Turm aus roten Steinen ist reich mit Arabesken verziert
und sehr eindrucksvoll. Heute steht das Minarett, das der aufgestellten Tafel
nach bescheiden als das "perfekte Vorbild für alle Minarette der Welt" beschrieben
wird, in einer mit Ruinen geschmückten Parklandschaft.


Mit dem Einfall der asiatischen Touristengruppen sind wir zum Lotus-Tempel
gefahren. Angesichts des näherrückenden Fluges hat uns die extrem zähe
Rush Hour schwitzen lassen. Beim Lotus-Tempel ist Name Programm. Von außen erinnert
er daher ein wenig an die Oper in Sidney, von innen sieht er leider aus, wie
eine amerikanische Mega-Church, was der Flyer, der von der Soundanlage schwärmt,
noch unterstreicht.


Szenenwechsel: Keralla.


Endlich sind wir der Kälte entkommen. Bei der Landung wurden vielsprechende
32 Grad Außentemperatur angekündigt, und die feuchte Brise hat das schon beim 
Aussteigen bestätigt. Kaum vorstellbar, dass wir noch im selben Land sind.


Nicht nur das Klima ist tropisch eingestellt. Die Landschaft ist palmenreich
und viel grüner als die kargen Landstriche des Nordens. Auch die Leute scheinen
hier entspannter zu sein, da wir uns richtig bemühen mussten, ein Taxi zu bekommen.


Nach einer erstaunlich langen Fahrt sind wir endlich in Fort Cochin angekommen.
Diesmal gab es auch unser Hotel noch. Cochin selbst ist auf mehrere Inseln 
verteilt. Der Stadtteil Fort Cochin liegt auf einer Halbinsel und ist das Ziel
der meisten Touristen der Stadt. Ein Stromausfall hat unsere Ankunft mit romantischer
Dunkelheit untermalt.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3316.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3317.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3322.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3340.jpg"/></entry><entry path="e13" name=""><date>6. Januar 2008</date><headline>Cochin</headline><text>In der flimmernden Luft der Mittagshitze waren
die Sehenswürdigkeiten Fort Cochins kaum zu
erkennen. Der Holländische Palast war beispielsweise
nur an der Informationstafel davor zu erkennen.
Dementsprechend schnell war unsere Besichtigungstour
abgehakt.


Am nördlichen Ufer Fort Cochins, wo die alten 
Kolonialbauten für eine fast mediterrane Atmosphäre
sorgen, haben chinesische Händler vor langer
Zeit interessante Fischernetze aufgebaut. Die Holzgestelle
sind direkt am Ufer gebaut und können ins Wasser
gesenkt werden. Ein ausgeklügeltes System von Gegengewichten
erleichtert das Hochholen der Netze. Der Fang sah allerdings
ziemlich mager aus. Was überhaupt nennenswert war, wurde
von dankbaren Krähen herausgepickt, bevor die Fischer es
einsammeln konnten.


Den Nachmittag haben wir, nachdem wir eine harte Verhandlungsrunde
mit einem störrischen Rikschafahrer hinter uns gebracht hatten, an einem Strand auf
der Nachbarinsel verbracht. Sonntagnachmittag scheint aber
auch unter Einheimischen ein beliebter Termin für einen
Badespaß zu sein, so dass der Strand unter Tausenden von Saris
kaum noch zu sehen war. Unpraktischerweise baden die Inder
in ihren normalen Klamotten.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3362.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3368.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3381.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3383.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3389.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3392.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3395.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3396.jpg"/></entry><entry path="e14" name=""><date>7. Januar 2008</date><headline>Alappuzha</headline><text>Eine Höllenfahrt in einem kaputten Auto mit einem
ständig einschlafenden Fahrer hat uns nach Alappuzha 
gebracht. Die Inder scheinen insgeheim das Gefühl
zu haben, das Linksverkehr nicht richtig sei, denn
jede Lücke auf der anderen Spur wird mit mehr Freude
befahren als die eigene.


Das Hotel war leider schon voll, so dass
wir kurzerhand in das Haus der Eigentümer
ausgelagert wurden. Dort haben wir ein tolles
Zimmer in einem Anbau. Jedes Mal, wenn wir rausgehen,
steht unsere Gastoma an der Tür und winkt so 
lange, bis wir außer Sichtweite sind.


Die Beschreibung des Orts als "zauberhafte Stadt"
ist derart unzutreffend, dass wir es kaum fassen konnten.
Statt der von Palmen beschatteten, von alten Handelshäusern
gesäumten Wege sind wir bei Bullenhitze durch
dicksten Verkehr gestiefelt. Aber die zwei Kanäle,
die die Stadt parallel durchfließen, lassen zumindest
die Nähe der Backwaters erahnen.


Den Nachmittag haben wir wieder am Strand verbracht.
Diesmal aber mit einem reizenden Rikschafahrer, der
sogar ein kleines Gästebüchlein in seiner Rikscha hatte.
Und der Strand war auch traumhaft, weil er weiß, lang, locker bepalmt
und inderfrei war. Das Wasser war fast zu warm um zu erfrischen - perfekt also.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3423.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3425.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3427.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3711.jpg"/></entry><entry path="e15" name=""><date>10. Januar 2008</date><headline>Backwaters, Alappuzha</headline><text>Die äußerst geschäftstüchtigen Kerle des Gowri Hotels
"can arrange everything". Da wir die Backwaters und
das zauberhafte Alleppy zu Fuß nicht gefunden haben,
war der nächste Versuch ein Kanuausflug. Und tatsächlich,
nachdem wir uns an einer nicht enden wollenden Reihe vertäuter
Hausboote haben vorbei rudern lassen, wurden wir schon von
den Kanälen und Seitenkanälen und Seitennebenkanälen
verschluckt. Die Ufer sind alle befestigt und mit vielen
kleinen Häuschen besetzt, vor denen jeweils uralte Inder
sitzen und dabei zusehen, wie weniger alte Inderinnen am Kanal
den Abwasch machen.


Alis Geburtstag haben wir standesgemäß auf einem luxeriösen
Hausboot verbracht. Einen ganzen Tag lang wurden wir von einer
dreiköpfigen Besatzung durch die Kanäle der Backwaters geschippert
und dabei ausgiebig gemästet. Nach Sonnenuntergang wurde uns
die (angekündigte) Überaschungstorte präsentiert. Das Tischfeuerwerk
war umwerfend: Eine kleine Lotusblüte hat kurz Feuer gespuckt und sich
dann ausgeklappt, um ihre Kerzen zu präsentieren, die nicht alle
angegangen sind. Aber ein kleiner Lautsprecher hat dabei so herzzerreißend
schief Happy Birthday gespielt, dass die Optik zur Nebensache wurde.
Unsere Versuche, den Lotus zum Schweigen zu bringen, wurden leider
vom eifrigen Koch vereitelt, der ihn stattdessen repariert hat.


Unseren letzten Tag in Aleppy hat Indian Airlines uns gründlich
verdorben, indem sie unseren Flug nach Madras gecancelt haben. So haben
wir den halben Tag damit verplempert, ihnen hinterher zu telefonieren und
uns einen neuen Flug zu besorgen. Eine weitere Tour zum wunderbaren Mahari Beach
mit unserem Gästebuch-Rikschafahrer hat uns getröstet.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3451.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3465.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3582.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3653.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3669.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3684.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3690.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3703.jpg"/></entry><entry path="e16" name=""><date>11. Januar 2008</date><headline>Chennai (Madras)</headline><text>Um endlich auf die Andamanen zu kommen, mussten
wir erstmal nach Chennai, das bis vor einiger Zeit
noch Madras hieß. Vor dem Weiterflug haben wir
einen Tag für die Besichtigung eingeplant. Leider
haben sich die Sehenswürdigkeiten hier als großer
Reinfall entpuppt.


Von dieser vernichtenden Kritik
können wir nur das imposante Gerichtsgebäude, das
von umherwuselnden Talaren wimmelt, und den Stadtstrand
ausnehmen. Der Strand ist erstaunlich breit und sehr lang.
Je mehr man sich dem Zentrum nähert, desto voller und 
rummelplatzähnlicher wird er. Hier konnten wir noch einen
schönen Spaziergang machen, bevor die Moskitos bei Einbruch
der Dämmerung die Jagd wieder eröffneten.


Da wir nicht wissen, wie gut die Andamanen und Havelock, unsere
auserkorene Ziel-Insel, mit Internet versorgt sind, haben wir die
Karte schon mal zurecht gemogelt. Morgen früh um 5 Uhr geht es
los und darauf folgen hoffentlich zwei sehr entspannte
Wochen.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3738.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3758.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3766.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3768.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3770.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3771.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3785.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3786.jpg"/></entry><entry path="e17" name=""><date>12. Januar 2008</date><headline>Nach Havelock (Andamanen)</headline><text>Nach einer rasanten Fahrt durch das noch nächtliche Chennai sind wir in die übliche Flughafen-Maschinerie
geraten. Doch schon der Flug auf die Andamanen lohnt sich. Denn der Landeanflug zeigt eine traumhafte Inselgruppe,
deren Inselchen und Korallenriffe wie Fettaugen auf einer Suppe schwimmen.


In Port Blair, der Hauptstadt der Andamanen haben wir uns direkt um ein Ticket für die Überfahrt nach Havelock
gekümmert. Das war komplizierter als gedacht. Die Tickethalle war nicht nur voll und heiß, sondern auch sehr 
seltsam organisiert. Am Informationsschalter war eine Dame, die nicht sprach. An allen Schaltern standen lange
Schlangen, die sich kein bisschen bewegten. Der hilfreichste Tipp war, Ali an den Schalter zu schicken, denn Frauen
müssen hier nicht warten, sondern kommen sofort an die Reihe. Die Mitarbeiter sprachen leider auch nicht, und 
"Zeitlupe" würde sie noch zu rasant beschreiben.


Nach einer durchschwitzten halben Stunde, die nicht fürs Warten, sondern nur fürs Ausstellen des Tickets drauf ging,
hatten wir den Ausdruck endlich in den Händen. Glücklicherweise konnten wir das Feld für das Foto frei lassen.
Die Fähre sah nicht so aus, als würde sie Menschen transportieren, und unser klimatisierter Eiskeller lag knapp
unter der Wasseroberfläche. Die Flucht aufs Deck hat uns das Tropengefühl zurückgegeben.


Havelock hat eigentlich nur zwei lange Straßen, und alle Hotels liegen an einer davon. Nach einer nervigen Rennerei
haben wir noch eine tolle Bambushütte mit Freiluft-Bad ergattert. Hier können wir direkt unter den Sternen ... duschen.</text></entry><entry path="e18" name=""><date>13.-16. Januar 2008</date><headline>Havelock (Andamanen)</headline><text>Wie erhofft, ist die Insel weniger für Aktivität als für Passivität ausgelegt.
Wir haben uns mit einem geliehenen Roller zu kleinen Inselerkundungen aufraffen können,
feilen aber sonst nur ausgiebig am besten Rezept für Sonnenbrand und Wundliegen.


Der (hier) berühmte Beach #7 ist tatsächlich jeden Kilometer wert. Ein Waldstreifen
mit hohen Bäumen reicht bis an den Strand und wird von Papageien und Elefanten frequentiert, die sich
dort nach ihren Strandausflügen abkühlen. Das Meer bietet ein prachtvolles, türkis-blaues Farbspiel und war
ruhig wie ein Swimmingpool.


Den Fluch von Beach #7 haben wir erst in der folgenden Nacht gespürt. Das kleine Zwicken, das uns im Wasser 
kaum gestört hat, hat sich zu einer Pestilenz juckender Quaddeln entwickelt. Besonders eindrucksvoll ist das
Ergebnis auf Alis Rücken, der mit über fünfzig Stichen den Hotel-Rekord hält. Seitdem ist das Buquet unserer
Beschäftigungen um den medizinischen Informationsaustausch mit unseren israelischen Nachbarn bereichert.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3820.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3827.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3836.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3844.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3850.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3864.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3877.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3885.jpg"/></entry><entry path="e19" name=""><date>19. Januar 2008</date><headline>Immer noch Havelock</headline><text>Ali hat den Taj Mahal aus Sand gebaut und sich damit
den Respekt indischer Touristen verdient. Mich hat ein
Krebs in den Bauch gekniffen.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3995.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3898.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3937.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3938.jpg"/></entry><entry path="e20" name=""><date>21. Januar 2008</date><headline>Mehr aus Havelock</headline><text>Um die Einöde zu mildern, die das Strandleben prägt, haben wir endlich begonnen zu tauchen.
Die Barefoot Divers sind super ausgerüstet, nur am Boot haperts. Aber das scheint hier üblich
zu sein, denn die sehr schwere aber schlanke Bauweise aller Boote sorgt selbst bei kleinstem
Wellengang für so starkes Schlingern, dass das Wasser seitlich einbricht. Aber daran scheint
sich niemand zu stören, es gibt einfach kein anderes Modell.


Unter Wasser wurden wir aber für das olle Boot entschädigt. Einige Korallen haben den Tsunami
überlebt und beherbergen weiterhin viele Fische. Vor allem die winzigen Garnelen und Krabben, die
es sich in den Anemonen gemütlich machen, haben uns gefallen.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3958.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3989.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4032.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/3933.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4047.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4048.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4051.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4067.jpg"/></entry><entry path="e21" name=""><date>25. Januar 2008</date><headline>Rest aus Havelock</headline><text>Unsere letzten Tage auf Havelock haben wir größtenteils mit Tauchausflügen
verbracht. Die Riffe wurden mit jedem Tauchgang aufregender. Trotz der schönen
Landschaft über Wasser lohnt sich der Blick unter die Wasseroberfläche hier
sehr.


Beim dritten Anlauf haben wir die dürftigen Wegbeschreibungen der Kellner
endlich verstanden und das Elefanten-Camp gefunden. Eigentlich war es ganz
einfach: Geradeaus und nicht abbiegen. Das Camp trainiert Elefanten für
ihren späteren Einsatz als Holzfäller. Wir mussten Ewigkeiten warten, bis
sich die angekündigten Elefantenmütter und -kinder gezeigt haben. Die Wartezeit
wurde uns durch tolle Muschelfunde versüßt.


Die Elefanten haben dann zwar leider nicht "trainiert", sondern nur rumgestanden.
Dafür durften wir einen Haufen Bananen verfüttern und uns von kleinen Elefanten
vollspeicheln lassen. Das war natürlich großartig.


Bis an die Ohren mit köstlichem Seafood vollgestopft haben wir uns auf einer tuckernden
Zeitlupen-Fähre nach Port Blair aufgemacht, von wo aus wir nach Chennai fliegen.
Die Stadt zeigte sich deutlich belebter, als wir sie in Erinnerung hatten, was an den 
beginnenden Feierlichkeiten zum Unabhängigkeitstag liegen könnte.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4089.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4093.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4124.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4145.jpg"/></entry><entry path="e22" name=""><date>26. Januar 2008</date><headline>Chennai</headline><text>Für die letzte Etappe mussten wir mal wieder nach Chennai. Für den heutigen
Kurzaufenthalt haben wir uns in einem anderen Teil der Stadt, in Mylapore, eingemietet. Hier
mussten wir das etwas düstere Bild der Stadt komplett revidieren. Unser Hotel liegt
direkt an einem großen Hindu-Tempel. Die Straßen rundherum sind voll mit Obst- und
Gemüseständen, sowie Ständen, die Gebetszubehör (hauptsächlich Blumen) verkaufen.
Die Rikschas hupen ununterbrochen und die Straßen sind voll mit Menschen. Hier bekommt
man Bilderbuchindien.


Da viele Geschäfte wegen der Staatsfeiertage geschlossen haben, sind wir zu einer großen
Shopping-Mall gefahren, um unsere Rupien wieder zu echtem Geld zu machen. Ein indisches Einkaufszentrum
ist ein tolles Erlebnis. Wir haben uns auf jeder Etage erneut verirrt. Aber das charakteristische
Chaos wird hier durch Festpreise und bekannte Marken seltsam mit dem Westen vermischt.


Auf dem Rückweg haben wir perfekt die Stoßzeit in unserem Tempel abgepasst. Die Leute
kommen durch die Tore in allen Himmelsrichtungen hineingeströmt und geben sich den verschiedensten,
frommen Tätigkeiten hin. In einer Ecke wird gesungen, in der nächsten Kerzen angezündet, in der
nächsten wieder Blumen verteilt. Die Gesänge hallen durch das ganze Gelände und werden vom
Abendlicht untermalt, das die bunten Kühe, Pfauen, Kobras und Menschen beleuchtet, die die
vielen kleinen Dächer zieren. Leider ist die Hauptkuppel momentan eingerüstet, so dass wir
mit den Neben-Kuppeln Vorlieb nehmen mussten.


Mit dem Feuerwerk, das wohl eher zu Ehren Indiens gerade abgefeuert wird, fühlen
wir uns würdig verabschiedet.</text><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4211.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4213.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4229.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4237.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4242.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4251.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4253.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4258.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4261.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4276.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4280.jpg"/><photo preload="true" src="http://ferndrang.de/indien/fotos/large/4289.jpg"/></entry></blog></journey>
