<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<journey>
<name>Indien 2007/2008</name>
<reverse-order>1</reverse-order>
<entries>
<entry>
<date>26. Januar 2008</date>
<title>Chennai</title>
<text>Fuer die letzte Etappe mussten wir mal wieder nach Chennai. Fuer den heutigen
Kurzaufenthalt haben wir uns in einem anderen Teil der Stadt, in Mylapore, eingemietet. Hier
mussten wir das etwas duestere Bild der Stadt komplett revidieren. Unser Hotel liegt
direkt an einem großen Hindu-Tempel. Die Straßen rundherum sind voll mit Obst- und
Gemuesestaenden, sowie Staenden, die Gebetszubehoer (hauptsaechlich Blumen) verkaufen.
Die Rikschas hupen ununterbrochen und die Straßen sind voll mit Menschen. Hier bekommt
man Bilderbuchindien.
<br/><br/>

Da viele Geschaefte wegen der Staatsfeiertage geschlossen haben, sind wir zu einer großen
Shopping-Mall gefahren, um unsere Rupien wieder zu echtem Geld zu machen. Ein indisches Einkaufszentrum
ist ein tolles Erlebnis. Wir haben uns auf jeder Etage erneut verirrt. Aber das charakteristische
Chaos wird hier durch Festpreise und bekannte Marken seltsam mit dem Westen vermischt.
<br/><br/>

Auf dem Rueckweg haben wir perfekt die Stoßzeit in unserem Tempel abgepasst. Die Leute
kommen durch die Tore in allen Himmelsrichtungen hineingestroemt und geben sich den verschiedensten,
frommen Taetigkeiten hin. In einer Ecke wird gesungen, in der naechsten Kerzen angezuendet, in der
naechsten wieder Blumen verteilt. Die Gesaenge hallen durch das ganze Gelaende und werden vom
Abendlicht untermalt, das die bunten Kuehe, Pfauen, Kobras und Menschen beleuchtet, die die
vielen kleinen Daecher zieren. Leider ist die Hauptkuppel momentan eingeruestet, so dass wir
mit den Neben-Kuppeln Vorlieb nehmen mussten.
<br/><br/>

Mit dem Feuerwerk, das wohl eher zu Ehren Indiens gerade abgefeuert wird, fuehlen
wir uns wuerdig verabschiedet.</text></entry><entry><date>25. Januar 2008</date><title>Rest aus Havelock</title><text>Unsere letzten Tage auf Havelock haben wir groeßtenteils mit Tauchausfluegen
verbracht. Die Riffe wurden mit jedem Tauchgang aufregender. Trotz der schoenen
Landschaft ueber Wasser lohnt sich der Blick unter die Wasseroberflaeche hier
sehr.
<br/><br/>

Beim dritten Anlauf haben wir die duerftigen Wegbeschreibungen der Kellner
endlich verstanden und das Elefanten-Camp gefunden. Eigentlich war es ganz
einfach: Geradeaus und nicht abbiegen. Das Camp trainiert Elefanten fuer
ihren spaeteren Einsatz als Holzfaeller. Wir mussten Ewigkeiten warten, bis
sich die angekuendigten Elefantenmuetter und -kinder gezeigt haben. Die Wartezeit
wurde uns durch tolle Muschelfunde versueßt.
<br/><br/>

Die Elefanten haben dann zwar leider nicht "trainiert", sondern nur rumgestanden.
Dafuer durften wir einen Haufen Bananen verfuettern und uns von kleinen Elefanten
vollspeicheln lassen. Das war natuerlich großartig.
<br/><br/>

Bis an die Ohren mit koestlichem Seafood vollgestopft haben wir uns auf einer tuckernden
Zeitlupen-Faehre nach Port Blair aufgemacht, von wo aus wir nach Chennai fliegen.
Die Stadt zeigte sich deutlich belebter, als wir sie in Erinnerung hatten, was an den 
beginnenden Feierlichkeiten zum Unabhaengigkeitstag liegen koennte.</text></entry><entry><date>21. Januar 2008</date><title>Mehr aus Havelock</title><text>Um die Einoede zu mildern, die das Strandleben praegt, haben wir endlich begonnen zu tauchen.
Die Barefoot Divers sind super ausgeruestet, nur am Boot haperts. Aber das scheint hier ueblich
zu sein, denn die sehr schwere aber schlanke Bauweise aller Boote sorgt selbst bei kleinstem
Wellengang fuer so starkes Schlingern, dass das Wasser seitlich einbricht. Aber daran scheint
sich niemand zu stoeren, es gibt einfach kein anderes Modell.
<br/><br/>

Unter Wasser wurden wir aber fuer das olle Boot entschaedigt. Einige Korallen haben den Tsunami
ueberlebt und beherbergen weiterhin viele Fische. Vor allem die winzigen Garnelen und Krabben, die
es sich in den Anemonen gemuetlich machen, haben uns gefallen.</text></entry><entry><date>19. Januar 2008</date><title>Immer noch Havelock</title><text>Ali hat den Taj Mahal aus Sand gebaut und sich damit
den Respekt indischer Touristen verdient. Mich hat ein
Krebs in den Bauch gekniffen.</text></entry><entry><date>13.-16. Januar 2008</date><title>Havelock (Andamanen)</title><text>Wie erhofft, ist die Insel weniger fuer Aktivitaet als fuer Passivitaet ausgelegt.
Wir haben uns mit einem geliehenen Roller zu kleinen Inselerkundungen aufraffen koennen,
feilen aber sonst nur ausgiebig am besten Rezept fuer Sonnenbrand und Wundliegen.
<br/><br/>

Der (hier) beruehmte Beach #7 ist tatsaechlich jeden Kilometer wert. Ein Waldstreifen
mit hohen Baeumen reicht bis an den Strand und wird von Papageien und Elefanten frequentiert, die sich
dort nach ihren Strandausfluegen abkuehlen. Das Meer bietet ein prachtvolles, tuerkis-blaues Farbspiel und war
ruhig wie ein Swimmingpool.
<br/><br/>

Den Fluch von Beach #7 haben wir erst in der folgenden Nacht gespuert. Das kleine Zwicken, das uns im Wasser 
kaum gestoert hat, hat sich zu einer Pestilenz juckender Quaddeln entwickelt. Besonders eindrucksvoll ist das
Ergebnis auf Alis Ruecken, der mit ueber fuenfzig Stichen den Hotel-Rekord haelt. Seitdem ist das Buquet unserer
Beschaeftigungen um den medizinischen Informationsaustausch mit unseren israelischen Nachbarn bereichert.</text></entry><entry><date>12. Januar 2008</date><title>Nach Havelock (Andamanen)</title><text>Nach einer rasanten Fahrt durch das noch naechtliche Chennai sind wir in die uebliche Flughafen-Maschinerie
geraten. Doch schon der Flug auf die Andamanen lohnt sich. Denn der Landeanflug zeigt eine traumhafte Inselgruppe,
deren Inselchen und Korallenriffe wie Fettaugen auf einer Suppe schwimmen.
<br/><br/>

In Port Blair, der Hauptstadt der Andamanen haben wir uns direkt um ein Ticket fuer die Ueberfahrt nach Havelock
gekuemmert. Das war komplizierter als gedacht. Die Tickethalle war nicht nur voll und heiß, sondern auch sehr 
seltsam organisiert. Am Informationsschalter war eine Dame, die nicht sprach. An allen Schaltern standen lange
Schlangen, die sich kein bisschen bewegten. Der hilfreichste Tipp war, Ali an den Schalter zu schicken, denn Frauen
muessen hier nicht warten, sondern kommen sofort an die Reihe. Die Mitarbeiter sprachen leider auch nicht, und 
"Zeitlupe" wuerde sie noch zu rasant beschreiben.
<br/><br/>

Nach einer durchschwitzten halben Stunde, die nicht fuers Warten, sondern nur fuers Ausstellen des Tickets drauf ging,
hatten wir den Ausdruck endlich in den Haenden. Gluecklicherweise konnten wir das Feld fuer das Foto frei lassen.
Die Faehre sah nicht so aus, als wuerde sie Menschen transportieren, und unser klimatisierter Eiskeller lag knapp
unter der Wasseroberflaeche. Die Flucht aufs Deck hat uns das Tropengefuehl zurueckgegeben.
<br/><br/>

Havelock hat eigentlich nur zwei lange Straßen, und alle Hotels liegen an einer davon. Nach einer nervigen Rennerei
haben wir noch eine tolle Bambushuette mit Freiluft-Bad ergattert. Hier koennen wir direkt unter den Sternen ... duschen.</text></entry><entry><date>11. Januar 2008</date><title>Chennai (Madras)</title><text>Um endlich auf die Andamanen zu kommen, mussten
wir erstmal nach Chennai, das bis vor einiger Zeit
noch Madras hieß. Vor dem Weiterflug haben wir
einen Tag fuer die Besichtigung eingeplant. Leider
haben sich die Sehenswuerdigkeiten hier als großer
Reinfall entpuppt.

<br/><br/>
Von dieser vernichtenden Kritik
koennen wir nur das imposante Gerichtsgebaeude, das
von umherwuselnden Talaren wimmelt, und den Stadtstrand
ausnehmen. Der Strand ist erstaunlich breit und sehr lang.
Je mehr man sich dem Zentrum naehert, desto voller und 
rummelplatzaehnlicher wird er. Hier konnten wir noch einen
schoenen Spaziergang machen, bevor die Moskitos bei Einbruch
der Daemmerung die Jagd wieder eroeffneten.
<br/><br/>

Da wir nicht wissen, wie gut die Andamanen und Havelock, unsere
auserkorene Ziel-Insel, mit Internet versorgt sind, haben wir die
Karte schon mal zurecht gemogelt. Morgen frueh um 5 Uhr geht es
los und darauf folgen hoffentlich zwei sehr entspannte
Wochen.</text></entry><entry><date>10. Januar 2008</date><title>Backwaters, Alappuzha</title><text>Die aeußerst geschaeftstuechtigen Kerle des Gowri Hotels
"can arrange everything". Da wir die Backwaters und
das zauberhafte Alleppy zu Fuß nicht gefunden haben,
war der naechste Versuch ein Kanuausflug. Und tatsaechlich,
nachdem wir uns an einer nicht enden wollenden Reihe vertaeuter
Hausboote haben vorbei rudern lassen, wurden wir schon von
den Kanaelen und Seitenkanaelen und Seitennebenkanaelen
verschluckt. Die Ufer sind alle befestigt und mit vielen
kleinen Haeuschen besetzt, vor denen jeweils uralte Inder
sitzen und dabei zusehen, wie weniger alte Inderinnen am Kanal
den Abwasch machen.
<br/><br/>

Alis Geburtstag haben wir standesgemaeß auf einem luxerioesen
Hausboot verbracht. Einen ganzen Tag lang wurden wir von einer
dreikoepfigen Besatzung durch die Kanaele der Backwaters geschippert
und dabei ausgiebig gemaestet. Nach Sonnenuntergang wurde uns
die (angekuendigte) Ueberaschungstorte praesentiert. Das Tischfeuerwerk
war umwerfend: Eine kleine Lotusbluete hat kurz Feuer gespuckt und sich
dann ausgeklappt, um ihre Kerzen zu praesentieren, die nicht alle
angegangen sind. Aber ein kleiner Lautsprecher hat dabei so herzzerreißend
schief Happy Birthday gespielt, dass die Optik zur Nebensache wurde.
Unsere Versuche, den Lotus zum Schweigen zu bringen, wurden leider
vom eifrigen Koch vereitelt, der ihn stattdessen repariert hat.
<br/><br/>

Unseren letzten Tag in Aleppy hat Indian Airlines uns gruendlich
verdorben, indem sie unseren Flug nach Madras gecancelt haben. So haben
wir den halben Tag damit verplempert, ihnen hinterher zu telefonieren und
uns einen neuen Flug zu besorgen. Eine weitere Tour zum wunderbaren Mahari Beach
mit unserem Gaestebuch-Rikschafahrer hat uns getroestet.</text></entry><entry><date>7. Januar 2008</date><title>Alappuzha</title><text>Eine Hoellenfahrt in einem kaputten Auto mit einem
staendig einschlafenden Fahrer hat uns nach Alappuzha 
gebracht. Die Inder scheinen insgeheim das Gefuehl
zu haben, das Linksverkehr nicht richtig sei, denn
jede Luecke auf der anderen Spur wird mit mehr Freude
befahren als die eigene.
<br/><br/>

Das Hotel war leider schon voll, so dass
wir kurzerhand in das Haus der Eigentuemer
ausgelagert wurden. Dort haben wir ein tolles
Zimmer in einem Anbau. Jedes Mal, wenn wir rausgehen,
steht unsere Gastoma an der Tuer und winkt so 
lange, bis wir außer Sichtweite sind.
<br/><br/>

Die Beschreibung des Orts als "zauberhafte Stadt"
ist derart unzutreffend, dass wir es kaum fassen konnten.
Statt der von Palmen beschatteten, von alten Handelshaeusern
gesaeumten Wege sind wir bei Bullenhitze durch
dicksten Verkehr gestiefelt. Aber die zwei Kanaele,
die die Stadt parallel durchfließen, lassen zumindest
die Naehe der Backwaters erahnen.
<br/><br/>

Den Nachmittag haben wir wieder am Strand verbracht.
Diesmal aber mit einem reizenden Rikschafahrer, der
sogar ein kleines Gaestebuechlein in seiner Rikscha hatte.
Und der Strand war auch traumhaft, weil er weiß, lang, locker bepalmt
und inderfrei war. Das Wasser war fast zu warm um zu erfrischen - perfekt also.</text></entry><entry><date>6. Januar 2008</date><title>Cochin</title><text>In der flimmernden Luft der Mittagshitze waren
die Sehenswuerdigkeiten Fort Cochins kaum zu
erkennen. Der Hollaendische Palast war beispielsweise
nur an der Informationstafel davor zu erkennen.
Dementsprechend schnell war unsere Besichtigungstour
abgehakt.
<br/><br/>

Am noerdlichen Ufer Fort Cochins, wo die alten 
Kolonialbauten fuer eine fast mediterrane Atmosphaere
sorgen, haben chinesische Haendler vor langer
Zeit interessante Fischernetze aufgebaut. Die Holzgestelle
sind direkt am Ufer gebaut und koennen ins Wasser
gesenkt werden. Ein ausgekluegeltes System von Gegengewichten
erleichtert das Hochholen der Netze. Der Fang sah allerdings
ziemlich mager aus. Was ueberhaupt nennenswert war, wurde
von dankbaren Kraehen herausgepickt, bevor die Fischer es
einsammeln konnten.
<br/><br/>

Den Nachmittag haben wir, nachdem wir eine harte Verhandlungsrunde
mit einem stoerrischen Rikschafahrer hinter uns gebracht hatten, an einem Strand auf
der Nachbarinsel verbracht. Sonntagnachmittag scheint aber
auch unter Einheimischen ein beliebter Termin fuer einen
Badespaß zu sein, so dass der Strand unter Tausenden von Saris
kaum noch zu sehen war. Unpraktischerweise baden die Inder
in ihren normalen Klamotten.</text></entry><entry><date>5. Januar 2008</date><title>Delhi, nach Cochin</title><text>Wieder in Delhi konnten wir den Vormittag nutzen, ein weiteres Versaeumnis
nachzuholen. Bei unserem vorherigen Aufenthalt mussten wir die Qutb Minar
aus Zeitgruenden von der Besichtigungsliste streichen. Diesmal hat es zeitlich
so gut geklappt, dass wir sogar die ersten Besucher waren und die schoene
Parkanlage nur mit Papageien, Tauben und Streifenhoernchen teilen mussten.
<br/><br/>

Die Qutb Minar ist ein gigantisches Minarett aus dem 13. Jahrhundert. Der
ueber 70 Meter hohe Turm aus roten Steinen ist reich mit Arabesken verziert
und sehr eindrucksvoll. Heute steht das Minarett, das der aufgestellten Tafel
nach bescheiden als das "perfekte Vorbild fuer alle Minarette der Welt" beschrieben
wird, in einer mit Ruinen geschmueckten Parklandschaft.
<br/><br/>

Mit dem Einfall der asiatischen Touristengruppen sind wir zum Lotus-Tempel
gefahren. Angesichts des naeherrueckenden Fluges hat uns die extrem zaehe
Rush Hour schwitzen lassen. Beim Lotus-Tempel ist Name Programm. Von außen erinnert
er daher ein wenig an die Oper in Sidney, von innen sieht er leider aus, wie
eine amerikanische Mega-Church, was der Flyer, der von der Soundanlage schwaermt,
noch unterstreicht.
<br/><br/>

Szenenwechsel: Keralla.
<br/><br/>

Endlich sind wir der Kaelte entkommen. Bei der Landung wurden vielsprechende
32 Grad Außentemperatur angekuendigt, und die feuchte Brise hat das schon beim 
Aussteigen bestaetigt. Kaum vorstellbar, dass wir noch im selben Land sind.
<br/><br/>

Nicht nur das Klima ist tropisch eingestellt. Die Landschaft ist palmenreich
und viel gruener als die kargen Landstriche des Nordens. Auch die Leute scheinen
hier entspannter zu sein, da wir uns richtig bemuehen mussten, ein Taxi zu bekommen.
<br/><br/>

Nach einer erstaunlich langen Fahrt sind wir endlich in Fort Cochin angekommen.
Diesmal gab es auch unser Hotel noch. Cochin selbst ist auf mehrere Inseln 
verteilt. Der Stadtteil Fort Cochin liegt auf einer Halbinsel und ist das Ziel
der meisten Touristen der Stadt. Ein Stromausfall hat unsere Ankunft mit romantischer
Dunkelheit untermalt.</text></entry><entry><date>4. Januar 2008</date><title>Nach Delhi</title><text>Der Weg in den Sueden Indiens fuehrt ueber Delhi. Daher konnten wir nur einen
halben Tag an den Ghats rumlungern und die Laeden der Altstadt nach Saris
und Sueßigkeiten durchpfluegen. In beiden Faellen fuendig geworden, blieb
noch Zeit fuer eine weitere Ehrung. Der Preis fuer die ekelhaftesten Straßenkoeter
geht an ... Varanasi!
<br/><br/>

Nach einem kurzen Flug nach Delhi endete unsere Taxi-Fahrt mit einem wenig
sprachbegabten Fahrer vor einem geschlossenen Hotel. Der Rest der unhuebschen
Gegend, die sich zart an die Pfeiler der Flughafen-Autobahn schmiegt, bestand
leider aus teureren Hotels. So sind wir unfreiwillig zu einer Nacht in einem 
"echten" Hotel gekommen - mit sauberen Laken, vollausgestattetem Badezimmer
und was wir uns die letzten, durchfrohrenen Naechte immer gewuenscht hatten:
einem Heizluefter.</text></entry><entry><date>1. - 3. Januar 2008</date><title>Varanasi</title><text>Ein erster Spaziergang in der 
super-heiligen Stadt Varanasi hat ihr
direkt den Preis fuer die
buchstaeblich beschissensten Straßen
eingehandelt. Ansonsten aehnelt hier
eine Gasse so sehr der naechsten, dass
eine Orientierung voellig unmoeglich ist.
Daher mussten wir uns fuer die Fahrt zum
Ganges wie ueblich den Rikschafahrern
anvertrauen. 
<br/><br/>

Durch die Trockenheit geschrumpft fließt
der Ganges in einem großen Bogen an Varanasi
vorbei. Waehrend das oestliche Ufer voellig
unbebaut ist und vermutlich als Schwemmaue
dient, bildet die ununterbrochene Kette von
Ghats am westlichen Ufer die Hauptattraktion
Varanasis. Die Ghats bestehen aus steilen
Treppen, die bis in den Fluss hineinreichen,
und gipfeln in Palaesten oder praechtigen
Stadthaeusern, die sich die Maharajas ferner
Provinzen als Gebetsfinka errichtet haben.
<br/><br/>

Hier spielt sich das ganze Leben ab. Mit dem
Sonnenaufgang beginnen die ersten Wahnsinnigen,
sich zwischen Abwasser, Muell und Blumenkraenzen
zu waschen. Viele Ghats haben lange Rampen zwischen
Treppe und Haus, die gerne zum Trocknen der langen
Saris und Tuecher verwendet werden. Die indischen
Jungen spielen das absurde Cricket ihrer britischen
Stiefvettern zwischen Kuehen und deren Exkrementen.
<br/><br/>

Wir sind das kilometerlange Ufer in den Tagen,
die wir hier hatten, immer wieder unter Begleitung
sich anbiedernder Bootsfuehrer, Postkartenverkaeufer,
Masseure usw. entlang geschlendert. Hier treiben sich
auch viele Saddhus (heilige Maenner) herum, die in 
ihren prachtvollen orange-golden improvisierten Kutten
fuer Farbakzente sorgen.
<br/><br/>

Bei Sonnenuntergang konnten wir einer Art Hindu-Gottesdienst
beiwohnen. Zur Einstimmung wurde eine halbe Stunde lang
"Om Shiva" zur Musik von "Country Roads" gesungen. Spaeter
erloeste uns ein Saenger mit seinem Tabla-Spieler. Waehrenddessen
bereiteten die Messdiener auf zum Ganges gerichteten Podesten
ritischen Schnickschnack vor. Im Laufe der naechsten Stunde
wurden Blumenblaetter gestreut, Raeucherstaebchen und Fackeln 
geschwenkt, Pfauenfederfaecher gewedelt und zu guter Letzt noch
auf Muscheln geblasen. Die Menge war entzueckt und in steter
Bemuehung dem wirren Klopfen der Tabla durch ihr Klatschen Takt zu geben.
<br/><br/>

Zur Auflockerung unserer ewigen Spaziergaenge am Ganges und
in den verwinkelten Marktgaesschen der Altstadt, in der wir 
uns wirklich jeden Tag verlaufen mussten, haben wir einen 
Ausflug nach Sarnath gemacht. Das Dorf liegt knapp noerdlich
von Varanasi und ist beruehmt, weil Buddha hier nach seiner
Erleuchtung das Rad der Lehre zu drehen begann. Leider ist
der Ort sehr unspaektakulaer. Die Tempel sind groeßtenteils
recht neu und nicht besonders ansehnlich. Ein Blickfang ist
ein gigantischer, gemauerter Klotz, der uralt sein soll und
von buddhistischen Moenchen und Touristen umschlichen wird.</text></entry><entry><date>31. Dezember 2007</date><title>Nach Varanasi</title><text>Als Ausgleich zum verboten fruehen Aufstehen am Vortag, haben wir ohne Wecker richtig ausgeschlafen. Nach einem guten Fruehstueck haben wir uns den Luxus einer kleinen Flugreise gegoennt. In sagenhaften 35 Minuten war Varanasi erreicht. Gegen die urspruenglich geplanten 15 Stunden Nachtbus konnte diese Variante nur gewinnen.
<br/><br/>

Auf dem Weg in die Stadt war es schwer, 
Varanasi von irgendeiner anderen 
indischen Großstadt zu unterscheiden.
 Wir haben eine Bleibe in der Naehe des
 Bahnhofs gefunden, in der wir direkt
 zwei mal den Raum tauschen mussten:
 einmal zum heißen Wasser hin, einmal vom atemberaubenden Kuechengestank weg.
<br/><br/>

Schließlich haben wir den Silvesterabend in der Hotelbar verbracht, die diesen Namen nur verdient, weil sie Whisky im Schrank hat. 
<br/><br/>

Frohes Neues Jahr 2008 Euch allen!</text></entry><entry><date>30. Dezember 2007</date><title>Panna Tiger Reserve, Khajuraho</title><text>In aller Fruehe sind wir heute auf unsere Mini-Safari gestartet. Als es noch sehr kalt und sehr dunkel war, sind wir von einem Jeep abgeholt worden und zum 40 km entfernten Panna Tiger Reserve gebracht worden. Der Nationalpark beheimatet ueber 30 Tiger, Leoparden und alles, was die beiden gerne essen.
<br/><br/>

Aus der Tiger-Speisekarte haben wir einiges gesehen - allen voran große Antilopen. Desweiteren kamen uns Sambar-Hirsche, etwas gepunktetes, das wie Bambi aussah, ein Schakal und Affen vor die Linse. Tiger gab es leider nicht. Dafuer durfte der National- und Eisvogel nicht fehlen. Unser Elefantenritt hat leider nicht geklappt, weil das nur im Sommer gemacht wird. Das kann man den Elefanten aber nicht veruebeln, denn mit knapp 5 Grad am fruehen Morgen war es ziemlich ungemuetlich.
<br/><br/>

Den Rest des Tages haben wir in Khajuraho entspannt. Dabei sind wir Zeuge einer unheimlichen Papageien-Versammlung geworden. Das Gekreische wurde immer lauter, waehrend sich bestimmt 1000 gruene Papageien die Sitzplaetze in einer Baumgruppe streitig machten. Immer wieder aufgescheucht, sind sie in großen Schwaermen ueber unserem Abendessen gekreist.</text></entry><entry><date>29. Dezember 2007</date><title>Khajuraho</title><text>Die Hauptattraktion Khajurahos und der Grund, weshalb viele Touristen dieses abgelegene Kaff besuchen, sind die Tempelanlagen. Sie standen als erstes auf unserem Programm. Die Tempel sind verschiedenen Gottheiten gewidmet, um 1000 herum errichtet worden und aehneln sich alle sehr. Die langgezogenen Kuppeln sind in futuristischem 50er Jahre Design gehalten, waehrend der gesamte Rest innen wie außen mit erotischen Figuren geschmueckt ist. Bei fruehlingshaftem Sonnenschein sind wir durch die erstaunlich gepflegte Anlage gewandert und haben tausende Paare Kugelbrueste und anzuegliche Darstellungen bewundert.
<br/><br/>

Mit einer klapprigen Fahrradrikscha und einem noch klapprigeren, alten Rikschafahrer haben wir einen Ausflug zu einer weiteren Tempelgruppe unternommen. Die Tempel unterschieden sich ueberhaupt nicht von den anderen, weshalb dieser Teil schnell abgehakt war. Die anschließende Tour durchs alte Dorf brachte noch ein paar mehr verfallene Tempel hervor. Wenn es bergauf ging mussten wir absteigen, weil das Maennchen sonst nicht weiterkam.
<br/><br/>

Nachdem wir es geschafft hatten unseren neuen Fahrradrikscha-Freund durch einen Autorikscha-Freund zu tauschen, haben wir einen tollen Ausflug zu nahegelegenen Wasserfaellen unternommen. Der ausgenommen froehliche Kassierer am Parkeingang hat uns den Eintritt erlassen, was uns schon etwas stutzig machte. Am Wasserfall angekommen wurde auch klar warum. Da der Monsun hier seit mehreren Jahren fast ganz ausgefallen ist, war es eine Steinbruchbesichtigung. Aber die Bilder aus besseren, wasserreichen Tagen, die am Kiosk hingen, zeigten, dass wir an einem wunderschoenen Ort sein mussten. Trotzdem war die offizielle Fuehrung zu den drei Aussichtspunkten dank des netten Parkwaechters sehr amuesant.
<br/><br/>

Zur Abrundung haben wir wieder im "Mediterrano" geschlemmt und dabei den Preis fuer die most unindian experience vergeben: "Grandmother's Apple Pie"! Ein koestlicher Apfelstrudel zwischen Raeucherstaebchen und Kellnern, die sich am Feuer in der Lokalmitte waermen.</text></entry><entry><date>28. Dezember 2007</date><title>Nach Khajuraho</title><text>Nach soviel Entspannung in Orchha wurde es mal wieder Zeit fuer einen Locationwechsel. Khajuraho stand auf dem Programm und der Plan schien auch ganz einfach: Zurueck nach Orchha und dort mit dem Bus ans Ziel. Im Prinzip ist es auch so gelaufen. Aber Modalitaeten wie Zeit und Art ("very comfortable") mussten mit dem Indischen Faktor angepasst werden. Der Bus wollte doch erst ein paar Stunden spaeter losfahren. Die Zeit verging auf der Busbahnhof-Muellhalden-Mischung wie im Flug, weil wir durchgehend kleine Analphabeten davon ueberzeugen mussten, dass wir nichts fuer die indische Fassung von Cora-Liebesromanen uebrig haben. Der Bus wurde fein saeuberlich nach Sitznummern gefuellt. Insgesamt scheinen sich die einheimischen Reise-Profis aber erst fuer Busse zu interessieren, wenn sie das Abfahrtssignal geben. Anschließend haben sich noch so viele Leute im Gang eingefunden, dass die Kinder verteilt und die Großen verbogen werden mussten. Nach ewigen Stunden Fahrt ueber holprige Pisten kam endlich Khajuraho in Sicht.
Hier sind die Geschaeftstreibenden etwas weniger entspannt als in Orchha. Die lezte Stunde im Bus wurde schon ausgiebigst fuer Hotel-Anpreisungen genutzt.
<br/><br/>

Gluecklicherweise waren die meisten nach viel Generve doch mit unserer Wahl einverstanden, so dass wir uns letztendlich im vielversprechenden Hotel Harmony wiederfanden. Und tatsaechlich, die Zimmer schienen ruhig zu sein.
Als besonderes Feature gibt es gegenueber ein italienisches Restaurant, dass in seinem Steinofen koestliche Pizzen produziert.</text></entry><entry><date>27. Dezember 2007</date><title>Orchha</title><text>Wir sind Magneten fuer einheimische Touristen. Unser ruhiges Hotelchen wurde kurz nach unserer Ankunft von einer indischen Großfamilie belagert. Wie wir feststellen mussten, sind alle Inder schwerhoerig, nachtaktiv und koennen Tueren nur mit Gewalt schließen.
<br/><br/>

Da Orchha ein Tempel-zu-Haus-Verhaeltnis von 1:1 hat, gabs es eine Menge zu besichtigen. Die große Festungsanlage auf der kuenstlichen Batwa-Insel besteht aus mehreren Palaesten. In einem ist ein Hotel untergebracht, in dem wir ein gruseliges Fruehstueck bekommen haben. Die Palaeste sind luftig um einen großen Hof gebaut und uebertreffen sich in der Anzahl der Tuermchen und Kuppeln, die die verwinkelten Raeume schmuecken. An manchen Stellen konnte man noch einen Abglanz der alten Wandgemaelde erahnen.
Ueber kleine Treppchen kann man mehrere Stockwerke erklimmen und hat einen fantastischen Blick ueber die Umgebung. Der gewaltige hinduistische Tempel im Dorf faellt dabei besonders auf. Aber auch in allen anderen Richtungen ragen die Kuppeln kleinerer Tempel aus der Landschaft.
<br/><br/>

Nach einer kleinen Verschnaufpause haben wir die Tempel des Dorfs und die am Flussufer gelegenen Kenotaphen besichtigt. Die meisten Gebaeude sind mehr als vierhundert Jahre alt, was in etwa dem Ende der Bluetezeit des Orts entspricht. Die parabelfoermigen Kuppeln heben sich malerisch gegen die Daemmerung ab.
<br/><br/>

In einem Ecklokal zwischen Baustelle und Generator haben wir eine tolle indische Erfindung kennengelernt. Die muffigen Kellner haben mit den Speisekarten die Bestellbloeckchen gleich mit abgegeben. Die Bestellung kann man dann selbst aufschreiben und muss dem Kellner nur noch erklaeren, was man damit meint. Es kam zwar trotzdem nicht das Richtige, aber eine Abwechslung war es.
<br/><br/>

Alles in allem verdient Orchha eine absolute Reiseempfehlung. Neben den aneinandergereihten Sehenswuerdigkeiten sorgt der kleine Markt, die koestlichen Samosa-Staende und die entspannten Leute fuer eine angenehme Atmosphaere.
Nur die Sache mit dem Bier irritiert etwas. Auf keiner Speisekarte oder Auslage gibt es welches, aber jeder verkauft es. Nach hektischem Gerenne erscheinen dann Menschen mit geheimnisvollen Tueten mit in Zeitungspapier eingewickeltem Bier. Man traut sich kaum zu fragen, so anruechig scheint es. Und am Ende haelt man ein unglaubliches Starkbier namens "Cox 10000" mit einem Haeßchen drauf in der Hand.</text></entry><entry><date>26. Dezember 2007</date><title>Nach Orchha</title><text>Nachdem der abendliche Blick aufs Taj Mahal ausgefallen ist, weil er abends nicht beleuchtet wird, sind wir extra frueh aufgestanden, um wenigstens einen Blick im Morgengrauen auf das Mausoleum werfen zu koennen. 
Von der Dachterasse unseres Hotels hatten wir eine wunderbare Aussicht. Die diesige Morgenluft entrueckt den Taj Mahal noch mehr, laesst ihn noch ueberirdischer erscheinen.
<br/><br/>

Anschließend haben wir versucht, unsere Zug-Pleite wett zu machen. Hoffnungsvoll sind wir zum Bahnhof gefahren, um nach Jhansi zu gelangen. Unsere Zeitpolster waren diesmal zwar uebertrieben groß, aber nachdem uns jeder Schalter an einen anderen geschickt hatte, haben wir endlich unser Ticket bekommen. Die Bahnsteige sind mit Schlaeuchen versehen, mit denen in den Haltepausen die Zuglatrinen durchgespuelt werden.
Das hat die Wartezeit zu einem olfaktorischen Missvergnuegen werden lassen. Die Zugfahrt in der beruechtigten und nicht empfohlenen <em>unreserved class</em> war jedoch angenehm.
So kamen wir zwangslaeufig etwas mehr in Kontakt mit Eingeborenen, was uns vor allem die Bekanntschaft einer Heerschar von Bettlern und Schrottverkaeufern eingebracht hat. Kinder haben kleine Vorfuehrungen im Gang gegeben, wobei sie sich derart unnatuerlich verbogen haben, dass ihnen wahrscheinlich eine große Zukunft als Straßenkrueppel blueht, die in Delhi die verstopften Kreuzungen schmuecken.
<br/><br/>

In Jhansi angekommen sind wir direkt in eine Rikscha nach Orchha umgestiegen. Das knapp 20km suedlich gelegene Dorf wartet mit einer großen Palastanlage auf, die ueber eine alte Bruecke mit dem Dorf verbunden ist. Der Betwa fuehrt zwar wenig Wasser, bietet aber ein malerisches Bild auf die lange Befestigungsmauer. Im Dorf gibt es neben einem schoenen Markt einige hinduistische Tempel, unter denen der Chaturbhuj der Massivste ist.
Vor allem geht es hier aber recht entspannt zu. Die Leute sind sehr freundlich und lassen das sonst uebliche Generve einfach weg.</text></entry><entry><date>25. Dezember 2007</date><title>Agra</title><text>Um sechs Uhr hat uns ein wortkarger Inder vom Hotel abgeholt und durch noch verschlafene Gassen zum Bus gefuehrt. Neben den unvermeidlichen Kuehen, die durch die Gassen ziehen, liegen ueberall notduerftig zugedeckte Menschen. An vielen Ecken spendet ihnen brennender Muell Waerme. Die haetten wir auch gebrauchen koennen, denn der Bus hat sich noch eine Stunde Zeit gelassen. Aus den vier Stunden Fahrt sind auch fuenf geworden. Aber letztendlich sind wir gut und relativ stressfrei in Agra angekommen.<br/><br/>

Unsere Unterkunft, die Shanti Lodge, hat ein Rooftop-Restaurant mit einem fantastischen Blick auf den Taj Mahal. Wir wollten ihn natuerlich von Nahem sehen, wurden aber von einer Schlange abgeschreckt, die fast bis an unser Hotel reichte. Gluecklicherweise ist unsere dreiste Draengelattacke den Argusaugen der trillerpfeifenden Ordner entgangen. So konnten wir nach kaum zehn Minuten mit zigtausenden, huebsch hergerichteten Indern in der Parkanlage lustwandeln. Der Anblick des marmornen Wunderwerks ist atemberaubend. Wir kamen aber nur langsam voran, weil sich dauernd wahnsinnige Inder mit uns fotografieren lassen wollten.</text></entry><entry><date>24. Dezember 2007</date><title>Delhi</title><text>Heilig Abend haben wir als Weihnachtsfluechtlinge passend mit einem Moschee-Besuch eroeffnet. Die Jama Masjid ist die groeßte Moschee Indiens und aehnlich rot wie das Rote Fort. Der große Innenhof bietet nicht nur einer Unmenge Betender Platz, sondern auch Heiden eine Zufluchtsstaette vor dem Laerm der Stadt. Die Minarette sind begehbar und bieten einen tollen Blick ueber Delhi. Statt Horizont verschwindet das Haeusermeer im Smog.<br/><br/>

Direkt nebenan liegt ein labyrinthartiges Marktviertel. Wir haben uns mitsamt den hektischen Rikschafahrern, Einkaeufern und Botenjungen einmal durchspuelen lassen. Die verwinkelten Gaesschen erinnern mit ihren Haeusern, die irgendwo zwischen heruntergekommen und patiniert anzusiedeln sind, an eine ueberkochende Variante Stone Towns in Sansibar. Die Gassen, deren Maeander manchmal einfach in einer Hauswand enden, sind strikt nach Gewerbe getrennt. Besonders prachtvoll ist das Sari-Viertel, wo die bunten Stoffballen aus den Verschlaegen blitzen.<br/><br/>

Als wir nach einiger Zeit an der naechsten groeßeren Straße gestrandet sind, haben wir dem Connaught Place einen Besuch abgestattet. Von den Briten geraeumig in konzentrischen Kreisen angelegt, ist er heute der Schrittmacher New Delhis, der alles Fahrbare in die Sternstraßen pumpt. Die Dimensionen sind etwas ungewohnt, so dass unser Spaziergang zu einer Wanderung auszuarten drohte. Gluecklicherweise sind Rikschas ueberall zur Hand, was uns schnell zum India Gate brachte. Dieser Triumphbogen ist ein kriegerisches Unabhaengigkeitsdenkmal und rahmt mit dem Praesidentenpalast am anderen Ende eine gigantische Prachtstraße ein, die regelmaeßig fuer militaerische Protz-Paraden verwendet wird.<br/><br/>

Unser Ausflug zum Bahnhof ("kurz mal Zugtickets holen") hat sich allerdings zu einer enttaeuschenden und abendfuellenden Aktion ausgewachsen. Zugtickets gabs keine mehr. Am anderen Ende der Stadt haben wir dann Bus- und Flugtickets bekommen, so dass wir zumindest grob unseren Plan halten koennen.</text></entry><entry><date>23. Dezember 2007</date><title>Delhi</title><text>Unserer Ankunft in Delhi ging ein mal wieder tolles Flugerlebnis voraus. Flugzeug wurde kurzfristig gewechselt, alles ueberfuellt und verspaetet, Sitze kaputt und die unfaehigste Crew waren die Highlights. Die Essensausgabe hat in unserem Teil des Flugzeugs nur knapp zwei Stunden gedauert.<br/><br/>

In Delhi selbst lief aber alles glatt. Die Prepaid Taxis, die direkt vom steinbruchartigen Ankunftsbereich abfahren, haben uns eine erste Stadtrundfahrt und damit einen Vorgeschmack auf den Delhischen Straßenverkehr geliefert. Wir haben ein Hotel im Bahnhofsviertel bekommen. Die Dachterasse bietet einen tollen Blick ueber die Daecher der Umgebung. Hier sieht man auf kleine Gassen voller Menschen, Fahrradrikschas und Tuktuks hinab.<br/><br/>

Um den ersten Tag nicht zu vergeuden, haben wir uns direkt auf den Weg zum Roten Fort gemacht. Diese praechtige Befestigungsanlage in Old Delhi umfasst einen geraeumigen Park und war am Sonntag voller Menschen. Die Mauer ist teils ueber 30 Meter hoch und durchgehend im namensgebenden roten Stein gehalten.<br/><br/>

Die Fahrt mit der Autorikscha hin und zurueck war die zweite Lektion in Sachen Straßenverkehr. Hier wird der verfuegbare Platz restlos ausgenutzt. Rikschas aller Art fuellen jede noch so kleine Luecke zwischen den Autos und Bussen wie Quecksilber. Erstaunlicher als die Zahl der Fast-Unfaelle, die auf jeder Fahrt drohen, ist dass sie allesamt vermieden wurden.</text></entry></entries></journey>
