<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<journey><blog>
<entry path="Nach Hanoi" name="Nach Hanoi"><date>18. Februar 2011</date><headline>Hanoi</headline><text>Wenn man vom Flughafen aus durch die trostlosen Außenbezirke in die Altstadt fährt, weiß Hanoi seine Reize zunächst gut zu verbergen. Neben der Autobahn arbeiten die Reisbauern im Schatten der gigantischen Reklametafeln knietief in ihren kleinen, schlammigen Parzellen. Die Stadt macht sich durch die immer dichter werdende Bebauung bemerkbar. Ganz schmale, aber sehr tiefe Häuser mit so vielen Etagen wie möglich scheinen sehr beliebt zu sein. Auch wenn sie ganz alleine in den Feldern stehen, werden großen Seitenwände ohne Fenster gebaut und nicht gestrichen - jederzeit bereit mit den nächsten Haus eine Straße zu gründen.

In der Altstadt werden die Straßen immer wuseliger und enger, bis nur noch Motorräder zwischen den am Straßenrand aufgebauten Garküchen und Verkaufsständen hindurch passen. Eine autofreie Zone ist in Hanoi aber nicht mit einer verkehrsberuhigten Zone zu verwechseln. Da hier auf zwei Einwohner ein Roller kommt, sind mit den paar Autos eigentlich nur Hindernisse für Rollerfahrer aus dem Weg geräumt. Blinker, Ampeln, Verkehrsschilder und das restliche Zubehör wird hier durch die Hupe ersetzt. Da hier niemand Freude an festen Regeln hat, kann man auch die größten und vollsten Straßen nach Wickert-Art überqueren, indem man sich einfach blind in den Rollerstrom stürzt und darauf vertraut, dass die Fahrer einem ausweichen - zögern ist gefährlicher.

Auf den ersten Blick ist Hanoi eine typische asiatische Großstadt. Die Bürgersteige werden komplett von kleinen Ständen eingenommen, an denen man die leckersten vietnamesischen Gerichte verkosten kann. Überall sitzen die Leute auf winzigen Plastikhockern, auf denen man den Kopf zwischen den Knien hat. Zu jeder Tages- und Nachtzeit wird hier geschmatzt und geschlürft. Wer nicht kocht, verkauft grünen Tee.

In der schönen Altstadt und dem Viertel westlich vom Hoan-Kiem-See sind die Straßen nach Gewerbe aufgeteilt. Korb-Straße, Trommel-Straße, Opfergeld-Straße, Plastik-Straße, Küchenkram-Straße, Asia-Nippes-Straße. Die Straße, in der unser etwas verwirrtes Hotel Especen liegt, ist zu klein für Autos und steht voll mit Mikro-Hockern, von denen eine hartnäckige Fischsaucenwolke ausgeht. Um die Ecke ist die gruselige St-Joseph-Kathedrale, ein neugotischer Prototyp, der wirkt als wäre er aus einem einzigen Stein gemeißelt und hätte danach 100 Jahre im Regen gestanden (letzteres stimmt vermutlich auch).

Die dort anschließende Straße ist die Café-Straße und trägt viel zum Charme Hanois bei. Denn neben der ganzen asiatischen Hektik bietet die Stadt überall nette, kleine Cafés, in den man verschnaufen kann. Neben Baguettes ein weiteres Vermächtnis der Franzosen. Die Vietnamesen mögen ihren Kaffee sehr stark und süß. Sie tarnen diese Kombination als "Milch" - Kondensmilchsirup würde der Wahrheit näher kommen. Jeder Schluck erzeugt fünf Minuten Gänsehaut.

Weiter westlich liegen die offizielleren Viertel, wo auch das Mausoleum von Ho Chi Minh untergebracht ist. Man muss durch flughafenähnliche Sicherheitskontrollen und zu guter Letzt auch noch seine Fotoapparate abgeben, bevor man zügigen Schrittes durch das kleine Gruselkabinett gescheucht wird. In dem gedrungenen Marmorklotz stehen überall schicke Soldaten herum, die mit bösen Blicken für die nötige Andacht sorgen. Im Innersten liegt Onkel Ho mit wächsern präparierter Haut in einem orangefarben beleuchteten Glaskasten. Sein mildes, totes Lächeln verbirgt seinen Ärger über diesen Mummenschanz, da es eigentlich sein letzter Wille war, verbrannt zu werden. Die Anlage beinhaltet noch ein Propaganda-Museum und einen hässlichen botanischen Garten.

Als Tourist darf man sich natürlich auch das Wasserpuppentheater nicht entgehen lassen. Das ehemalige Reisfeld-Entertainment ist eine Art vietnamesisches Hänneschen im Wasser. Die Vorstellung wird mit allerlei Feuereinlagen aufgepeppt, ist aber Dank der hübsch gemachten Holzpuppen schön anzusehen. Davon abgesehen haben wir uns fast nur durch die Straßen treiben lassen und überall probiert, was in den Töpfen kocht. Da es für hiesige Verhältnisse winterlich kalt ist (und deswegen alle in Daunenjacken herum laufen) lohnt es sich, regelmäßig Pho Bo, die typische Reisnudelsuppe mit Rindfleisch nachzufüllen.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110221_4267.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110218_3702.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110218_3799.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110218_3805.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110218_3709.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110219_3923.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110219_3961.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4260.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Parfum" name="Parfum"><date>20. Februar 2011</date><headline>Parfüm-Pagode</headline><text>Unser Ausflug zur Parfum-Pagode ist zeitlich etwas ungünstig mit den Feierlichkeiten zum buddhistischen Neujahrsfest zusammengefallen. Dass die Fahrt im Ruderboot entlang der kleinen Karstberge nicht unbedingt idyllisch werden würde, war uns klar. Dass man den Fluss unter den hunderten von Booten aber kaum noch sehen konnte, hätten wir nicht erwartet. Da wir ausgerechnet sonntags gefahren sind, sind wir auf zigtausende Pilger gestoßen, die ihren Segen erneuern wollten. Das gesamte Areal war ein einziges Volksfest. Unter den ganzen Pilgern war unsere Handvoll Touristen allerdings die Hauptattraktion.

Die Wanderung auf den "Berg der duftenden Spuren" hat sich als Spießrutenlauf durch eine endlose Kette von Verkaufsständen erwiesen. Da der Weg mit Wellblech überdacht war, konnte man die hübschen, nebligen Hügel noch nicht mal erahnen. Auf halbem Weg nach oben wurde die Menschenmenge so dicht, dass es kein Fortkommen mehr gab. Uns lief die vom verpeilten Führer zu knapp bemessene Zeit weg. Daher mussten wir nach einer Viertelstunde Stillstand in einem Block drängelnder Vietnamesen umkehren, ohne auch nur einen Blick auf die Parfum-Pagode werfen zu können.

Wir haben uns mit den weiter unten liegenden Pagoden getröstet, von denen die unterste auch wirklich sehr schön war. Durch die Unzahl an Menschen, die hier teilweise auch kampiert haben, bekamen wir einen lebhaften Eindruck von Pagoden "in Aktion" - samt Handytelefonaten, Opferdränglern und jeder Menge Spaß am Verbrennen. Auch wenn das eigentliche Ziel verfehlt war, war es doch recht interessant, das Spektakel mitgemacht zu haben. In drei Wochen, wenn die Festtage vorbei sind, wird die Pagode wohl nur noch von Touristen besucht werden.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4134.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4124.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4140.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4143.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4152.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4173.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4224.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110220_4202.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Halong" name="Halong"><date>21. Februar 2011</date><headline>Halong Bucht</headline><text>Vier Stunden östlich von Hanoi befindet sich die berühmte Halong Bucht. In dieser Ecke des Südchinesischen Meeres ragen überall Karstberge wie Pilze aus dem flachen Wasser. Das Wetter ist noch etwas kühler und noch viel nebliger als in Hanoi. Dadurch wirkt die Bootsfahrt durch die Bucht wie eine Fahrt durch eine chinesische Tuschezeichnung. Unwirklich tauchen die senkrechten Berge aus dem grünen Meer auf. Durch die ewigen Gezeiten sind sie unten ausgehölt und unterspült worden, was die Szenerie noch fragiler werden lässt.

Die erste Nacht haben wir auf einer der ortsüblichen, aufgemotzten Dschunken verbracht. Wir wurden mit Seafood abgefüllt und von unserer sehr netten Führerin gut umsorgt. Glücklicherweise war unsere Gruppengröße zwei.

Am zweiten Tag haben wir auf der großen Insel Cat Ba Halt gemacht. Von einer kleinen Bucht aus ging es dann mit Fahrrädern einen Meeresarm entlang ins Innere der Insel. Passend zum ziemlich feuchten Klima ist die einzige Farbe auf der Insel Grün und alles komplett überwuchert. 

Die Fahrt führte zu einem kleinen Dorf in einem Tal voller Reisfelder. Wir wurden - wieder als einzige Gäste - in der einzigen, einfachen Unterkunft untergebracht und haben unter zwei Extradecken gefroren. Neben regelmäßigen Mastsitzungen im Restaurant stand eine Wanderung auf einen der umliegenden Berge auf dem Programm. Wir haben uns den glitschigen Trampelpfad hochgekämpft und eine tolle Aussicht auf den Nebel ringsherum geerntet.

Am dritten Tag ging es wieder zurück durch die Bucht zum Hafen und anschließend wieder nach Hanoi. Dort sind wir wieder bei dem empfehlenswerten Reisebüro Ocean Tours abgesetzt worden, die uns gleich in den Nachtbus nach Hue umgetopft haben. Wir verlassen Hanoi mit seinem sympathischen Durcheinander wehmütig. Wenn das Wetter nicht so ungemütlich wäre, hätten wir gerne noch mehr Zeit hier verbracht.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110221_4291.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110221_4309.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110221_4322.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110221_4364.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110223_4703.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110222_4484.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110223_4672.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110223_4677.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Hue" name="Hue"><date>24. Februar 2011</date><headline>Hue</headline><text>Die lange Strecke ins über 600 km südlich gelegene Hue haben wir im Nachtbus hinter uns gebracht. Nach einiger Zeit konnte man sich auf den Liegestühlen arrangieren und das Beste aus einer unerholsamen Nacht machen. In den 14 Stunden Fahrt konnten wir einige Vorurteile absegnen: Vietnam besteht nur aus Reisfeldern, jeder Vietnamese hat ein Motorrad.

Endlich in Hue angekommen, sind wir im kleinen Hotel Nino abgestiegen. Dort haben wir trotz frühem Erscheinen nicht nur direkt ein Zimmer beziehen können, sondern haben auch noch ein Frühstück im voraus bekommen. Das Zimmer war zwar sehr klein und hatte kein Fenster, war aber nett eingerichtet, blitzsauber und hatte eine Badewanne. Für 14$ die Empfehlung für Hue!

Auf der Nordseite des Parfüm-Flusses (nicht verwandt mit der Pagode und olfaktorisch nicht nachvollziehbar) befindet sich die alte Kaiserstadt. Früher residierten hier die Kaiser, die sich eine trotzige Mauer mit extrabreitem Wassergraben gebaut haben. Ein Großteil des Stadtlebens spielt sich immer noch innerhalb der Mauern ab. Dort gibt es neben einem hässlichen Klotz mit einer überdimensionierten vietnamesischen Flagge noch die Zitadelle. Diese Stadt in der Stadt hat ihre eigene Mauer, weil hier Kaiser, Hofstaat und Konkubinen untergebracht waren. Von der im Krieg heiß umkämpften Festung ist dank fürsorglichem Bombardement beiderseits nicht viel übrig geblieben. Einige restaurierte Gebäude zeugen aber von beachtlicher Pracht. Die vielen symmetrischen Höfe, Tore, Pagodendächer und Zierteiche muten chinesisch an.

Nach den Morgenstunden ist auch endlich die Wolkendecke aufgebrochen, die uns seit unserer Ankunft in Hanoi begleitet hat. Unter strahlendem Blau wirkt die Stadt gleich ganz anders. Optimal für einen tagesfüllenden Rundmarsch intra muros. Südlich des Flusses hat die Stadt allerdings nichts zu bieten. Hier befinden sich die meisten Hotels und viele Restaurants, so dass es in den Straßen nur so von Touristen wimmelt. Die Lokale sind hier teilweise zwar hübsch aufgemacht, können den Straßenküchen aber geschmacklich nicht das Wasser reichen.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4735.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4758.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4797.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4816.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4840.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4842.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4864.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110224_4868.jpg" width="531" height="800"/></entry><entry path="Hue 2" name="Hue 2"><date/><headline/><text>Am zweiten Tag haben wir uns im Hotel Fahrräder geliehen und einige der zahlreichen Sehenswürdigkeiten im Umland erkundet. Zunächst haben wir in der Thien Mu Pagode endlich einen dieser für Vietnam typischen, sich etagenweise verjüngenden Türme bewundert. Danach haben wir uns mit großer Begeisterung fürs Radfahren auf dem Weg zu den kaiserlichen Grabmählern verfahren. Durch eine Abkürzung über einen Friedhof sind wir wieder auf die richtige Strecke gekommen um zum wundervollen Grabmahl von Tu Duc zu gelangen.

Die Kaiser haben sich nicht lumpen lassen, was ihre Ruhestätten anging. Mausoleum wäre stark untertrieben, um die prachtvollen Parkanlagen zu beschreiben. Insbesondere Tu Duc hat es ziemlich übertrieben. Das Ergebnis ist eine wundervoll angelegtes Kiefernwäldchen mit Seen, Inseln, Tempeln, Höfen und Pavillons, sowie eine Unzahl verschlissener Fronarbeiter, eine Verschwörung und ein ganzes Volk, das sich danach sehnt, das Grabmahl "in Funktion" zu sehen. Tatsächlich war das Gegenteil der Fall: Dem Kaiser hat es so gut gefallen, dass er sich mit seinen hundert Frauen plus (!) Konkubinen schon zu Lebzeiten gerne dort aufgehalten hat. Nach dem schönen Spaziergang für uns völlig nachvollziehbar.

Angetrieben von wachsendem Enthusiasmus sowohl fürs Radfahren als auch für alte (Ho hi Minhs fällt also nicht darunter) Mega-Grabmäler haben wir unsere Räder durch Reisfelder, über Trampelpfade und zuletzt auch Autobahnbrücken (inkl. Kette neu aufziehen) gescheucht. Die Gegend um Hue verbirgt wirklich einige Schätze in ihren Wäldern. Auf dem Rückweg haben wir sie aber im Verborgenen gelassen, weil wir inzwischen genug Pagoden für ein Leben gesehen haben. </text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_4957.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5030.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5066.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5073.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5082.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5084.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5102.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110225_5126.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Hoi An" name="Hoi An"><date>26. Februar 2011</date><headline>Hoi An</headline><text>Weiter nach Süden reisend war unser nächster Stopp die kleine Stadt Hoi An, die nur wenige Busstunden von Hue entfernt liegt. Mit jedem Meter wird die Umgebung tropischer. Jetzt stehen Palmen zwischen den Reisfeldern und immer häufiger schleicht sich das Meer bis an die Straße.

Hoi An ist für seine ausnehmend schöne, chinesische Altstadt berühmt. Auf einige Sträßchen ist hier der Segen des Weltkulturerbes herabgegangen, so dass die hübschen, alten Häuser mit ihren geschindelten Dächern erhalten geblieben sind. In der ganzen Altstadt sind Ketten von Lampions kreuz und quer über die Gassen gespannt. Auch die kurze Brücke zum Viertel An Hoi, in dem wir im gleichnamigen Hotel mit Blick auf den Fluss untergekommen sind, ist mit Laternen geschmückt.

Nach Sonnenuntergang wird der verwaschene Putz der gelben Häuserreihen von einem Dach bunter Lichter über den Straßen beschienen. Das ist so malerisch, wie es klingt. Zusätzlich hat man noch einige übelst kitschige Pappmaché-Figuren (Drache, Schildkröte, sogar ein Körbchen mit zwei Katzen!) in Zwei-Meter-Format auf Pontons in den Fluss gesetzt, was allerdings weniger malerisch ist.

Natürlich ist der Ort kein Geheimtipp - hier schieben sich jede Menge Touristen über die Japanische Brücke und andere Sehenswürdigkeiten. Allerdings ist dadurch auch in jedem zweiten Haus ein Restaurant untergebracht. Im Gegensatz zum sonst üblichen Plastikstuhl- und Neon-Charm wird hier sehr auf das Ambiente geachtet. Hier haben wir jeden Abend in einem noch hübscheren Lokal gesessen. Das Essen ist so köstlich, dass wir uns bis an die Schmerzgrenze geschlemmt und gleich seitenweise von der Speisekarte bestellt haben.

Nach einem Besichtigungstag haben wir uns wieder Räder geliehen, um die Umgebung zu erkunden. Zu unserer Überraschung ist der knapp sechs Kilometer entfernte Strand richtig urlaubstauglich. Zwischen Palmen liegend konnten wir schon mal etwas vorbrutzeln. Die Strandfeen haben uns ausreichend mit Lime Juice versorgt, so dass wir sehr entspannt anfangen konnten unsere Bücher zu verschlingen.

Man kann hier nicht nur gut Essen, sondern auch bei einem Kochkurs hinter die Kulissen gucken. In dem schick gemachten Red Bridge Restaurant etwas außerhalb konnten wir einem "Chef" beim Gemüsehacken im Zeitraffer zu sehen und durften das anschließend in Zeitlupe nachmachen. Die Röllchen mit selbst gemachtem Reispapier waren köstlich. Die Herstellung einer Tomatenschalen-Rose und einem Gurken-Fächer beim Exkurs "Food Decoration" war weniger erfolgreich.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110226_5154.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110226_5197.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110226_5278.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110227_5279.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110227_5289.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110227_5320.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110227_5327.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110228_5353.jpg" width="531" height="800"/></entry><entry path="Siem Reap" name="Siem Reap"><date>01. März 2011</date><headline>Siem Reap</headline><text>In unserem Hotel in Hoi An gab es, wie überall bisher, WiFi im Zimmer. So konnten wir uns kurzfristig Flugtickets für den lose geplanten Abstecher nach Kambodscha im Internet buchen. Von Danang (halbe Stunde von Hoi An) um acht nach Saigon und dort vom internationalen Terminal um elf nach Siem Reap. Nicht nur die Verbindung mit Vietnam Airlines hat wunderbar funktioniert. Am Abend vorher sind wir auf das Motherhome Guesthouse in Siem Reap gestoßen und haben ein Zimmer inkl. Tuktuk vom Flughafen gebucht. Sehr praktisch. Reisen hat sich definitiv gewandelt.

In Siem Reap angekommen mussten wir uns zuerst mit nochmals heißeren Temperaturen anfreunden. Der Flughafen ist zwar sehr klein, aber dafür todschick gemacht. Hier macht es fast Spaß sich ein Visum ausstellen zu lassen. Die Stadt an sich hat keine echten Sehenswürdigkeiten. Dafür gibt es gute Straßen, Brücken, Laternen, jede Menge Hotels und Restaurants und sogar interessante kleine Geschäfte. Also alles, was die jährlich zwei Millionen Touristen für ihren Angkor Watt-Ausflug benötigen.

Die Kambodschaner sind sehr freundlich und zuvorkommend. Allen voran die Besetzung unseres Hotels. Das Englisch geht nicht immer ganz locker von der Zunge, aber uns wurden jedesmal, wenn wir zum Hotel zurück kamen, feuchte Handtücher mit japanischem Heilpflanzenöl gereicht. Vor Grauen erstarrt haben wir mit angesehen, wie sich ein Japaner das Zeug in die Augen gerieben hat. Aber er schien völlig immun dagegen zu sein - wie Thais gegen Chili. Einmal haben wir versucht direkt ins Zimmer zu rennen um den Erfrischungsverteilern zu entgehen - keine Chance.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110301_5425.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5832.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5815.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110301_5434.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110301_5534.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110301_5593.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110301_5547.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5632.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Siem Reap 2" name="Siem Reap 2"><date/><headline/><text>Aber wir sind ja eigentlich gekommen, um uns mit den endlosen Ruinen des Khmer-Reichs zu martern. Kaum da, saßen wir schon auf Leihrädern, die noch klappriger waren als ihre vietnamesischen Vettern, und radelten Richtung Angkor Watt. Die Anlage ist der Stadt am nächsten gelegen: Sieben Kilometer immer geradeaus über eine schöne Allee mit sehr hohen Bäumen, von denen Käfer und Zikaden ihr Urwaldgeheul herabknattern. Zuerst stößt man seitlich auf die Mauer und den schon beindruckenden Wassergraben, der alles umgibt. 

Angkor Watt ist die größte und gewaltigste unter den vielen Tempelanlagen in dieser Gegend, die die Khmerkönige über Jahrhunderte haben errichten lassen. Das Motto war ganz klar "size does matter". Anders lassen sich die kilometerlangen (!) Mauern mit ununterbrochenen Verzierungen kaum erklären. Bescheidenheit war jedenfalls nicht ihre Stärke. Aber aus heutiger Sicht waren die Könige Wirtschaftsbosse, die Dank ihrer überproduktiven Reisfelder nicht wussten wohin mit ihrem Reichtum.

Es liegen noch dutzende weitere Tempelanlagen in mehr oder weniger ruinösem Zustand im Umkreis von 20 km. Mit einem Tuktuk-Fahrer vom Hotel sind wir zwei Tage lang den Petit und Grand Circuit abgefahren. Die schönsten Tempel waren genau so, wie man sich Angkor vorstellt: Von riesigen Bäumen bewachsene Ruinen. Besonders schön waren auch der Bayon, von dessen vielen Türmen gigantische Buddhagesichter herablächeln.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5888.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5905.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5942.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_5954.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110302_6041.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110303_6055.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110303_6124.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110303_6323.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Phnom Penh" name="Phnom Penh"><date>04. März 2011</date><headline>Phnom Penh</headline><text>Ursprünglich wollten wir uns in Kambodscha nur Angkor Wat ansehen, aber um etwas mehr vom Land zu sehen, haben wir uns entschlossen über Land zu reisen. Die Busreise nach Phnom Penh war ziemlich eintönig. Das Bild von einfachen Hütten in unbestellten Feldern mit vereinzelten Palmen, die sich im Dunst verlieren setzt sich nicht nur bis zum Horizont sondern vermutlich bis zur Landesgrenze fort. Viel zu oft sieht man Warnschilder vor Landminen. Sein Feld zu pflügen kann lebensgefährlich sein.

Nach sechs Stunden Einöde wirkt Phnom Penh geradezu weltstädtisch. Die Stadt hat allerdings nicht allzu viel Sehenswertes zu bieten. Die Touristen konzentrieren sich auf die Silberpagode (die entäuschenderweise nicht silbern ist - es geht um den Fußboden) und auf die überlaufene Ufermeile. Wir sind trotzdem den ganzen Tag durch die Straßen gelaufen und fanden es eigentlich gar nicht schlecht, dem asiatisch wirren Stadtleben zuzusehen. In einigen Straßen reiht sich ein hübsches Restaurant ans nächste. Hier konnten wir endlich "Amok" essen, das kambodschanische Lieblingsgericht aus Fisch und Kokosmilch - ein Grund wieder zu kommen!</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110304_6348.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110304_6356.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110304_6362.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110304_6363.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110305_6379.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110305_6381.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110305_6398.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110305_6428.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Mekong" name="Mekong"><date>06. März 2011</date><headline>Mekong-Delta</headline><text>Von Phnom Penh aus sind wir als Einstimmung auf das Mekong-Delta mit dem Schiff zurück nach Vietnam gefahren. Während der sechstündigen Fahrt (im langsamen Boot) wird der Fluss langsam breiter. Anstatt aber endgültig zu einem riesigen Strom zu werden verzweigt sich der Mekong immer weiter in neue Flüsse, bis schließlich die gesamte Südspitze Vietnams zu fruchtbarem Schlamm wird.

Die nächste Stadt hinter dem kambodschanischen und dem vietnamesischen Grenzanleger ist Chau Doc. Über wirre Kanäle, an deren Ufern waghalsige Behausungen auf Stelzen ins Wasser wachsen, erreicht man diese größere Grenzstadt. Auf dem Fluss schwimmen malerisch Inseln aus Wasserhyazinthen und Müll vorbei. Der Reiseführer hebt zwar die multikulturelle Atmosphäre des Orts hervor, da hier Kirchen, Moscheen und Pagoden gemeinsam stehen, erzeugt damit aber ein etwas zu schmeichelhaftes Bild. Die Kirche verschlägt einem mit ihrer Unansehnlichkeit den Atem. Die Moscheen haben wir nicht gesehen. Als einzige verbleibende Attraktion sind wir den Markt hoch und runter gelaufen. Man ist hier auf Fischereiprodukte spezialisiert, die für Außenstehende in die Kategorie Mutproben fallen.

Am nächsten Morgen haben wir drei haarsträubende Stunden im Bus nach Can Tho verbracht. Es war geradezu unwahrscheinlich, dass unser Fahrer niemanden über den Mekong geschickt hat. Auf den Weg konnte man schon die Betriebsamkeit des Deltas spüren. Überall wird angebaut, geerntet, verkauft, transportiert, gehandelt. Am Ende saßen wir vor drei riesigen Säcken Pilzen, die dem Plastikmuff des Wagens eine neue Note verliehen haben.

Can Tho ist die größte Stadt im Delta und auf den ersten Blick nicht sehenswerter als Chao Doc. Im Gegenteil, mit dem trostlosen Vergnügungspark, in dem einfach alles kaputt und außer Betrieb war (sogar die Elefantenrutsche und die Schmalspurbahn) hat die Stadt eine echte Unsehenswürdigkeit. Wir sind im sehr einfache Tay Ho Hotel direkt an der Uferpromenade abgestiegen, wo man in den Genuss kommt die Ho-Chi-Minh-Säule vom Balkon aus sehen zu können. Morgens laufen hier die Jogger an den Tai-Chi-Greisen vorbei und abends kommt die ganze Stadt hierher, lässt ihre Kinder toben und futtert den unzähligen Straßenhändlern die Ware weg. Das Epizentrum Can Thos also!</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110306_6505.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110306_6526.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110306_6527.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110306_6537.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110306_6545.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110307_6562.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110307_6604.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110307_6632.jpg" width="531" height="800"/></entry><entry path="Mekong 2" name="Mekong 2"><date/><headline/><text>Das eigentlich Reizvolle hier ist aber die Umgebung. Noch vor Sonnenaufgang sind wir mit einem kleinen Boot zu den schwimmenden Märkten Fluss abwärts gefahren. In einem wilden Gewusel von Kähnen wechseln ganze Bootsladungen Wassermelonen, Kartoffeln, Ananas oder Bananen den Besitzer. Später konnten wir endlich einen Blick auf das Delta werfen, der uns in den Städten verwehrt blieb. Das ganze Land ist hier von Kanälen durchzogen. An den Ufern führen Wege entlang und verbinden die zahllosen Häuser - natürlich Hupen auch hier die unvermeidlichen Motorräder. Und überall wächst es: Hyazinthen auf dem Wasser, Palmen am Ufer, gefährlich große Jackfrüchte baumeln über den Wegen und hinter den Häusern liegen Reisfelder oder Obstgärten.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6685.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6775.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6783.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6791.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6883.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6913.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6927.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110308_6977.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Saigon" name="Saigon"><date>09.  März 2011</date><headline>Saigon</headline><text>Weil es in Can Tho nach der Bootsfahrt auf den Kanälen nichts mehr zu sehen gab, haben wir unsere Weiterreise etwas beschleunigt. Nach sieben Stunden im Boot und einem kurzen Stopp zum Duschen und Packen im Hotel sind wir am Nachmittag in den Bus nach Saigon gestiegen. Kurz nach Sonnenuntergang steckten wir schon mitten im Chaos aus Lichtern, Hupen und Rollern der "Honda-City".

Bei der Fahrt zur überlaufenen Backpacker-Meile "Pham Ngu Kao" merkt man, dass die Stadt viel größer und moderner als Hanoi ist. Hier gibt es richtige Wolkenkratzer und noch viel mehr Motorräder. Aber vor allem die vielen Einkaufsgeschäfte, seien es Supermärkte oder Chanel, sorgen für ein geradezu westliches Flair. Dafür wirkt es weniger charmant als die Altstadtsträßchen der Hauptstadt.

Ein erschöpfender Spaziergang hat uns durch das historische Inventar Saigons geführt. Da gibt es z. B. den hässlichen Wiedervereinigungspalast, der in den 60er Jahren nach aktuellstem Trend gebaut und nach der "Vereinigung" durch Nordvietnam in den 70ern unverändert geblieben ist. Er bietet eine Zeitreise in die Ära der Bakelit-Telefone, vergilbten Landkarten im Überformat und dicken Teppichen in fürchterlichen Farben. Das kleine Opernhaus oder das prachtvolle Hotel de Ville erinnern an die Kolonialzeit. Für einen Besuch im chinesischen Viertel Cholon hat die Zeit leider nicht gereicht.

Den Sonnenuntergang haben wir uns von der Dachterrasse des Sheratons aus angesehen. Vom 23. Stock aus hat man einen tollen Ausblick über die Stadt. Obwohl es schon recht weit nach unten geht stehen nebenan noch Hochhäuser, die noch viel weiter in den Himmel ragen. Und überall werden noch höhere gebaut. Die Cocktails im Sheraton sind die teuersten und schlechtesten der Reise gewesen - wir werden noch eine Beschwerde verfassen müssen!</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_6978.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7013.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7057.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7069.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7113.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7127.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110309_7132.jpg" width="531" height="800"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110317_7325.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Phu Quoc" name="Phu Quoc"><date>10. März 2011</date><headline>Phu Quoc</headline><text>Nach so viel Reiserei haben wir jetzt den erholsamen Teil des Urlaubs begonnen. Auf der Insel Phu Quoc gibt es nicht viel außer Traumstränden. An einem von denen sind wir im hübschen Tanh Kieu Resort abgestiegen. Glücklicherweise gibt es hier ein Regal zum Büchertausch, so dass wir nichts weiter tun müssen als den ganzen Tag in der Sonne zu liegen und zu lesen - nur regelmäßig wenden nicht vergessen!</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110310_7154.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110311_7162.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110311_7174.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110314_7248.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Puh Quoc 2" name="Puh Quoc 2"><date>13. März 2011</date><headline>Mehr Phu Quoc</headline><text>Die Insel ist deutlich größer, als unser winziger Strandabschnitt es vermuten ließ. Mit einem gemieteten Roller haben wir uns auf den Weg gemacht, die Strände im Norden zu sehen. Bis zur "Hauptstadt" Duong Dong sind es nur ein paar Minuten. Dort über den kleinen Fluss aufs Nordufer zu kommen, hat aber wesentlich länger gedauert. Im Hafen gibt es eine Art schwimmende Brücke - ein Boot, das mit Holzplanken ausgelegt ist und, wenn es quer steht, die Hafeneinfahrt überbrückt. Als sich auf beiden Seiten genug Roller angesammelt hatten, hat sich die Brücke endlich geöffnet.

Anschließend haben wir uns in den immer slumiger werdenden Ausläufern des Orts auf der Suche nach der Küstenstraße verfahren. Eine Einheimische hat uns auf abenteuerlichen Wegen über Trampelpfade wieder auf den rechten Weg gebracht. Unsere winzige Karte war leider wenig hilfreich, aber solange wir das Meer sehen konnten waren wir einigermaßen richtig. Letztendlich haben wir noch einen hübschen Küstenstreifen gefunden, an dem es sogar leichten Wellengang gab. Da dort aber keine Hotels sind, räumt auch niemand den Müll weg, der hier nicht zu spärlich angespült wird.

Aber allein die Fahrt über die schöne Insel lohnt den Weg. Vom Laterit der Straßen auf der Vorderseite orange gefärbt sind wir über wacklige Holzbrückchen und Schotterpisten gefahren. Im Gegensatz zum Mekong-Delta wird hier wenig angebaut, so dass ein schöner Wald das Gros der Insel bedeckt, der auch die rappeligste Piste zur ansehnlichen Allee macht.

Vom Ausflug abgesehen haben wir die letzten Tage damit verbracht, es uns am Strand gut gehen zu lassen. Von den Strandverkäuferinnen mit den landestypischen "Transport-Waagen" über der Schulter wurden wir ausreichend mit frischem Obst versorgt. Das völlig ruhige, wellenlose Meer ist so warm, dass es kaum erfrischt. Abends gelangt man per Strandspaziergang zu den Lokalen in der Nähe. Dort haben wir versucht soviel vietnamesische Köstlichkeiten zu vertilgen, dass es bis zum nächsten Urlaub reicht.</text><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110314_7260.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110314_7261.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110314_7286.jpg" width="800" height="531"/><photo src="http://live.ferndrang.de/static/service/ferndrang/Vietnam/Route/editor/htdocs/fotos/FH_20110314_7288.jpg" width="800" height="531"/></entry><entry path="Saigon 2" name="Saigon 2"><date>16. März 2011</date><headline>Saigon</headline><text>Auf dem Rückweg mussten wir für eine Nacht einen weiteren Zwischenstopp in Saigon einlegen. Nach Ärger mit einem unverschämten Taxifahrer (Saigon Airport Taxi ist definitiv nicht zu empfehlen, lieber Vinasun oder Mai Linh nehmen!) sind wir im netten Saigon Mini Hotel 5 angekommen. Ohne Sightseeing-Stress haben wir am Abend im Cong Vien Park einen Spaziergang gemacht.

Sobald die Sonne an Kraft verliert und das Thermometer nicht mehr auf 36 Grad festklemmt, füllt sich der Park mit Sporttreibenden. "Eastern Walker" drehen ihre Runden und die auf den Asphalt gemalten Linien verwandeln sich in Spielfelder. Irgendwer schafft Netze her und schon dreschen Jung und Alt auf Federbälle ein oder zeigen Stunts beim Sepak Takraw.

Am besten war aber die Aerobic-Gruppe. Eine Musikanlage und eine Blechkiste als Podium hat der "Trainerin" gereicht, eine ganze Schar bewegungslustiger Saigoner hinter sich zu versammeln. Nicht jeder konnte den schnellen Bewegungen des Mädchens folgen, aber von 17 bis 70 haben es viele versucht. Wenn es dunkel wird, räumen die Sportler den Tänzern das Feld, die unter Bäumen schwoofen und sich gegenseitig Schritte beibringen.

Beim Aerobic hat uns vor allem ein Weißer mit Gliedern wie Blei inspiriert, der mit großem Spaß mitgemacht hat, so dass wir an unserem letzten Morgen schon um fünf Uhr aufgestanden sind, um uns zu den Frühsportlern zu gesellen. Im Takt von vietnamesischem Dancefloor haben wir dieses Mal die Rolle des Bleimanns übernommen. Wir hätten das schon in Hanoi machen sollen, um zumindest bis acht zählen zu lernen. Ob man auf dem Neumarkt auch ein paar dutzend Frühaufsteher animieren könnte? In Saigon fühlt sich das ganz normal an.

Mit einer letzten Schüssel "Pho Bo" zum Frühstück und einem tollen Blick über die Stadt verabschieden wir uns von Vietnam.</text></entry></blog><map>
  <file width="458" height="548">map.png</file>
  <line>
    <color>#CC0000</color>
    <width>1</width>
  </line>
  <dotcolor>#cc0000</dotcolor>
  <strokes>
    <stroke>
      <name>Land</name>
      <pattern>0 1</pattern>
    </stroke>
    <stroke>
      <name>Luft</name>
      <pattern>5 3</pattern>
    </stroke>
    <stroke>
      <name>none</name>
      <pattern>0 0</pattern>
    </stroke>
    <stroke>
      <name>Boot</name>
      <pattern>1 1</pattern>
    </stroke>
  </strokes>
  <legend>
    <coords>
      <x/>
      <y/>
    </coords>
  </legend>
</map><settings>
  <journey>
    <title>Vietnam // Kambodscha</title>
    <subtitle/>
    <year>2011</year>
    <navitem/>
  </journey>
  <style>
    <banner/>
  </style>
</settings></journey>
